% !TeX program = xelatex
% !BIB program = biber

\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{18}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2025}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{8}{1}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{10}{7}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Javier Gil-Quintana}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.53823}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Gil-Quintana et al.}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Daniervelin Pereira}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Redes comunicativas universitarias sNOOC por la educación mediática de la tercera edad}
\othertitle{Redes de comunicação universitária sNOOC para educação midiática de idosos}
\othertitle{sNOOC communicative networks for media education of the elderly}

\author[1,2]{Javier Gil Quintana~\orcid{0000-0003-0326-2535}\thanks{Email: \href{mailto:jgilquintana@edu.uned.es}{jgilquintana@edu.uned.es}}}
\author[2]{Eduardo García Blázquez~\orcid{0000-0003-1229-3229}\thanks{Email: \href{mailto:ed.garcia@invi.uned.es}{ed.garcia@invi.uned.es}}}
\author[2]{José Javier Hueso Romero~\orcid{0000-0003-1375-2028}\thanks{Email: \href{mailto:jjavierhuesoromero@invi.uned.es}{jjavierhuesoromero@invi.uned.es}}}
\author[1]{Luis Miguel Romero Rodríguez~\orcid{0000-0003-3924-1517}\thanks{Email: \href{mailto:luis.romero@urjc.es}{luis.romero@urjc.es}}}
\affil[1]{Universidad Rey Juan Carlos, Facultad Ciencias de la Comunicación, Madrid, España.}
\affil[2]{Universidad Nacional de Educación a Distancia, Facultad de Educación, Madrid, España.}

\addbibresource{article.bib}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
Los Nano Open Online Massive (NOOC) representan una modalidad formativa de corta duración, análoga a los MOOC. Sin embargo, se caracterizan por una mayor especialización y brevedad, típicamente de 20 horas. El proyecto objeto de esta investigación aplicada, denominado socialNOOC (sNOOC), busca potenciar el empoderamiento del alumnado en su rol de e-teacher y evaluar el impacto de su labor en la educación mediática inclusiva de la población de la tercera edad en España. La iniciativa, coordinada por 79 estudiantes de posgrado de la UNED (España), se fundamenta en el proyecto formativo basado en pedagogías inclusivas en el que se integra recursos generados con Inteligencia Artificial y Metaverso. El análisis del proyecto ha incorporado enfoques cuantitativos, examinando las interacciones en la plataforma de educación a distancia (EAD) donde se desarrollaron los sNOOC, así como cualitativos, a través de la observación virtual de los 8 cursos masivos, las producciones de aprendizaje y la evaluación de un grupo interdisciplinario de 22 docentes en innovación educativa en España y Ecuador. Los resultados evidencian que la labor de los e-teacher e interacción de las redes comunicativas en los sNOOC han incrementado tanto el compromiso con el proyecto, como la satisfacción derivada de la experiencia colaborativa.

\keywords{Alfabetización informacional \sep Tercera edad \sep Educación a distancia. Metodología mixta}

\end{abstract}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
Nano Open Online Massive (NOOC) representa uma modalidade de treinamento de curta duração, análoga aos MOOCs. No entanto, caracterizam-se por maior especialização e brevidade, normalmente 20 horas. O projeto objeto desta investigação aplicada, denominado socialNOOC (sNOOC), procura potenciar a capacitação dos alunos no seu papel de e-professores e avaliar o impacto do seu trabalho na educação mediática inclusiva para a população idosa em Espanha. A iniciativa, coordenada por 79 alunos de pós-graduação da UNED (Espanha), baseia-se no projeto de formação baseado em pedagogias inclusivas em que se integram recursos gerados com Inteligência Artificial e Metaverso. A análise do projeto incorporou abordagens quantitativas, examinando as interações na plataforma de educação a distância (EAD) onde foram desenvolvidos os sNOOCs, e qualitativa, por meio da observação virtual dos 8 cursos massivos, das produções de aprendizagem e da avaliação de uma abordagem interdisciplinar. grupo de 22 professores em inovação educacional na Espanha e no Equador. Os resultados mostram que o trabalho dos e-professores e a interação das redes de comunicação no sNOOC aumentaram tanto o compromisso com o projeto como a satisfação derivada da experiência colaborativa.

\keywords{Alfabetização informacional\sep Terceira idade \sep Educação a Distância \sep Metodologia mista}

\end{abstract}
\end{portuguese}


\begin{english}
\begin{abstract}
Massive Nano Open Online Courses (MOOCs) are a short training modality similar to MOOCs, however they are characterized by greater specialization and brevity, usually lasting during the course of 20 hours. SocialNOOC (sNOOC) aims at empowering students to assume the role of e-teachers and assessing their contributions to the integrated media education of the elderly population in Spain through their work as e-teachers. This initiative is coordinated by 79 graduate students from the UNED (Spain) based on a training project integrating artificial intelligence and metaverse technology into pedagogical practices. Through the virtual observation of 8 massive courses, the learning productions, and the evaluation of an interdisciplinary group of 22 teaching experts in educational innovation in Spain and Ecuador, the project tters analyzed using quantitative approaches, examining interactions within the distance education platform (EAD), where the sNOOCs were developed, as well as qualitative approaches. The results show that the work of the e-teachers and the interaction of the communication networks in the sNOOCs have increased both the commitment to the project and the satisfaction derived from the collaborative experience.

\keywords{Information literacy \sep Third age \sep Distance education \sep Mixed methodology}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-introduccion.tex}
\input{sec-metodologia}
\input{sec-resultados.tex}
\input{sec-discusion}
\input{sec-conclusion}

\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Javier Gil Quintana}[conceptualization,investigation,methodology,formalanalysis,writing,review] 
\authorcontribution{Eduardo García Blázquez}[datacuration,formalanalysis]
\authorcontribution{José Javier Hueso Romero}[conceptualization,supervision,review]
\authorcontribution{Luis Miguel Romero Rodríguez}[supervision,review]
\end{contributors}
\end{document}
