\section{Exibir o livro, ler o quê? Práticas do sujeito-leitor moderno entre a leitura e a exibição}\label{sec-exibirolivro}

Escrever: gesto e prática que mudou a história, que constitui sociedades grafocêntricas e que colocou à margem tantas outras sociedades que insistiram em suas práticas orais. O homem da escrita, o homem da letra, é cultuado na sociedade contemporânea como o homem que sabe, fazendo jus à nomenclatura latina \textit{homo sapiens}. A escrita endossa o poder e permite a vigilância da sociedade, uma vez que o que é escrito permanece e marca atos, gestos, pensamentos e idiossincrasias do sujeito no movimento da vida. Dos sinais gráficos nas cavernas, das plaquetas de argila na Mesopotâmia ao códex e, atualmente, ao livro eletrônico, a escrita e a leitura deixam seus registros ao longo da história humana.

Não bastasse termos um jeito novo de ler nos suportes de telas, luzes, cores e sons, temos também um jeito novo, não tão novo assim, de se falar do que lemos e de como consumimos o que lemos. Perscrutamos, brevemente, com \textcite{chartier1998aventura,chartier1999ordem,chartier2019lersem} e outros, um pouco da historicidade do livro, da leitura e do leitor, concentrados aqui nesta historicidade de se mostrar que se é um leitor. Fundamentamos com \textcite{foucault2009arqueologia} esse sujeito autocentrado, politizado nas tramas dos poderes e saberes, que escreve (e lê) a si em práticas das “artes da existência”, para problematizar, complexificar e marcar sua posição no mundo.

Antes de apresentarmos as conceituações de \textcite{chartier1999ordem} sobre a história da leitura, precisamos esboçar como é o sujeito na concepção foucaultiana. Pode-se dizer que tal conceito – o de sujeito – está presente em toda a trajetória teórica de Foucault. Segundo \textcite[p. 84]{revel2005}, no pensamento foucaultiano, “trata-se, portanto, de pensar o sujeito como um objeto historicamente constituído sobre a base de determinações que lhe são exteriores”. Esse sujeito, percebido na ótica foucaultiana, é uma posição. Abordaremos ainda mais sobre este conceito no tópico a seguir. 

Na história cultural da leitura e do livro, \textcite[p. 13]{chartier1999ordem} pontua que “a leitura é sempre uma prática encarnada em gestos, em espaços, em hábitos”. Temos no ato de mostrar a estante gestos singulares e representativos – em espaços diversos, como a própria casa daquele que grava e ao mesmo tempo apresenta o vídeo –  de hábitos multifacetados que caracterizam a leitura dos \textit{booktubers}. Essas condutas de exibição hodiernas corroboram o pensamento de \textcite{chartier1999ordem}, uma vez, que por meio das ações de exposição audiovisual desses \textit{booktubers}, revelam-se hábitos que tipificam as especificidades da prática de leitura dos jovens leitores da internet. 

Falar dos livros e mostrar-se como um leitor é uma prática há muito tempo cotejada e praticada tanto que  “escrever sobre suas próprias leituras tornou-se um verdadeiro gênero ‘literário’, praticado com prazer por intelectuais e escritores” \cite[p. 7]{chartier2019lersem}. Nos textos que são publicados acerca das práticas de memórias das leituras, Chartier concebe dois tipos de leitor: o herdeiro e o leitor que nasceu num mundo sem livros. No primeiro caso:

\begin{quote}
[...] os livros estão desde sempre presentes. A história dos leitores nascidos em um mundo pleno de livros é como uma viagem iniciada bem cedo entre títulos, autores e gêneros. A seleção da memória e a maneira de se apresentar nessas narrativas enfatizam a precocidade da capacidade de ler, as descobertas furtivas, as leituras transgressivas e sempre opostas às leituras escolares, pesadas e chatas. Tal como se tivesse nascido em uma biblioteca, o leitor “herdeiro” constrói suas leituras de infância à distância do modelo e do repertório escolar \cite[p. 7–8]{chartier2019lersem}.
\end{quote}

No segundo caso:

\begin{quote}
Os leitores que nasceram em um mundo sem livros, ou quase sem nenhum, escolhem outro padrão narrativo: aquele segundo o qual a leitura é uma conquista e não uma herança. Nas suas memórias a escola desempenha um papel fundamental. Suas leituras mais pessoais são, de fato, as leituras requeridas ou recomendadas pelos professores. Seus livros e autores preferidos, seus gostos mais íntimos, se conformam aos repertórios mais canônicos. Esse leitor não entra no universo da leitura graças a uma biblioteca familiar. Ele se torna leitor na sala de aula de uma escola \cite[p. 8]{chartier2019lersem}.
\end{quote}

No artigo “Ler sem livros”, \textcite{chartier2019lersem} nos dá pistas de uma prática que pode estar sendo realizada com os \textit{booktubers}, deslocando o nosso olhar dos produtores dos vídeos para o público espectador. Será que os vídeos sobre livros e leituras, fazem com que adolescentes e jovens (público que parece ser a maioria deste tipo de canal no YouTube) e até mesmo adultos leiam mais (ou melhor), a partir destas ferramentas audiovisuais nesta famosa plataforma da internet? Mostrar a montagem de uma estante de livros revela uma intimidade com a leitura, aproxima o público leitor e fomenta as práticas leitoras? E de qual leitura estamos falando? Ao tratarmos da questão destes resenhistas ou blogueiros literários no YouTube, precisamos também pensar nas formas de comunicação e linguagem que se transformam com as plataformas digitais. Para \textcite{chartier2019lersem},

\begin{quote}
[...] o mundo digital produz sobretudo a transformação das categorias mais fundamentais da experiência humana, por exemplo, as noções de amizade multiplicada até o infinito, de identidade fictícia ou pluralizada, de privacidade ocultada ou exibida, como a invenção de novas formas de cidadania – ou de controle e de censura \cite[p. 15]{chartier2019lersem}.
\end{quote}

O interesse do historiador da leitura está também no suporte material do livro. Uma vez que há uma comunidade virtual do livro e da leitura e com o advento do livro eletrônico, fica, para o autor, mais evidente a cada dia a possibilidade de ler sem livro, tomado como o objeto material da forma que o conhecemos, o códex. 

\begin{quote}
A digitalização de todas essas práticas e relações sociais (entre os indivíduos, com o mercado, ou com as instituições) impõe uma ubiquidade da escrita e da leitura sobre as mesmas telas (do computador, do tablet, do smartphone) e sob as mesmas formas breves, segmentadas, maleáveis. Se até agora o livro ainda manteve sua presença como objeto no mercado editorial e como tipo de discurso na edição digital, devemos considerar que as práticas cotidianas, multiplicadas, incessantes, de escrita e de leitura se afastam e nos afastam radicalmente do livro em sua dupla natureza, material e textual. Cada dia se lê mais sem livro \cite[p. 15–16]{chartier2019lersem}.
\end{quote}

O objeto livro físico, impresso, ainda é muito comum nos canais dos booktubers tanto que há a montagem das estantes para se guardar os livros. Essa prática pode ter uma influência muito forte do mercado livreiro e, como outros estudos já mostraram \cite{costa2018booktubers,aguiar2017critica}, esse mercado utiliza-se dos \textit{booktubers} como iscas, ou possibilidades de aquecer o mercado e fazer um marketing indireto para que, por meio de suas resenhas e de suas práticas, consigam captar e formar novos leitores que comprarão livros nas editoras que patrocinam, enviam mimos, livros e outros para os comentadores do YouTube. Para \textcite{fialho2023booktubers}, em se tratando do fenômeno \textit{booktuber} no geral e, mais especificamente, dos \textit{booktubers} brasileiros, “as narrativas, na perspectiva multimodal, perpassam por outros aspectos vinculados à leitura, a exemplo da indicação de marcas de leitores digitais e das recomendações de compras das obras apresentadas” \cite[p. 12]{fialho2023booktubers}. Nesse sentido, permitem-nos inferir que não se trata mais apenas dos livros e dos seus conteúdos, mas de todo um modo próprio de dizer sobre a prática da leitura e dos leitores que marcam a si. Dessa forma, esse contexto nos permite refletirmos também sobre a ordem dos livros na sociedade atual. Quem tem a possibilidade de comprar livros e ter uma estante requintada no quarto ou na sala de estar? Outro ponto que é preciso olhar com cautela é que os vídeos dos jovens resenhistas são vídeos bem editados, com cores, linguagem atrativa e jovial, marcando, nas práticas de linguagem, o sujeito que se constitui e faz emergir os jogos de poderes e saberes na tessitura da rede que pluraliza os sentidos, mascarando uma inclusão, que muitas vezes exclui e coloca à margem leitores outros a quem são interditados esses espaços da internet bem como o acesso aos livros e à leitura. 


Para \textcite[p. 16]{chartier1998aventura}, “o texto eletrônico torna possível uma relação muito mais distanciada, não corporal”. É por isso, talvez, que esse contato mais íntimo com os livros e com os aparatos ou objetos do universo da leitura ganham cada vez mais a cena e precisam até mesmo ser divulgados em vídeos no YouTube. Uma vez que a leitura nos formatos eletrônicos e digitais é fria, para aqueles que são amantes da cultura impressa é preciso se aproximar ainda mais para não deixar que o impresso se perca. É por isso que \textcite{chartier1998aventura} pontua que não há uma ruptura muito brusca entre o livro impresso e o livro eletrônico, assim como não houve entre o manuscrito e o impresso. Dessa forma a estante aparece como um subterfúgio para aproximar leitores e ao mesmo tempo ostentar a sua aquisição, o seu espaço de leitura que supostamente torna o sujeito exibidor um leitor. O sujeito não mais fala do livro em si, mas dos objetos ligados a ele, pois há um envolvimento afetivo. E é nisso que podemos pensar numa “leitura de si\footnote{Tomamos como “leitura de si”, o fato de sujeitos leitores desenvolverem técnicas para falarem e problematizarem suas práticas de leitura, os livros que leem, o que fazem com suas leituras como as práticas que são realizadas no espaço virtual denominado YouTube e que ficaram conhecidas como \textit{booktubers}. Dessa forma, o que chamamos “leitura de si” não difere muito do conceito foucaultiano de “escrita de si”, pois pode-se dizer que o ato de produzir vídeos sobre suas leituras é também uma escrita de si, apesar de que essa concepção foucaultiana se ligava mais à escrita de diários como os \textit{hyponemmata}, por exemplo, quando a partir da escrita o sujeito se subjetivava. Outro ponto a destacar é que não se pode tomar as técnicas de si apenas como um mostrar e que elas seriam conscientes do sujeito. Enfatizamos, com isso que o trabalho de exibição dos \textit{booktubers} com suas estantes é sim um trabalho de amostragem, mas não só por isso se constituem uma prática si. Tal prática é inconsciente a eles e se faz em diversos embricamentos de seus posicionamentos enquanto sujeitos da leitura.}”, pensamento este advindo da escrita de si em \textcite{foucault2006escrita}, que nos faz apontar para o leitor mostrando a si como leitor, num transbordamento daquilo que na \textit{História da Sexualidade} é chamado cultura de si, como mostraremos a partir de agora.

