\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2023}{12}{19}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{3}{30}{-1}}
\publisheddate{\DTMdisplaydate{2024}{5}{14}{-1}}
\corrauthor{Helder Binimelis Espinoza}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.49250}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Binimelis Espinoza et al.}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Personas en situación de discapacidad en Chile. Brechas digitales multidimensionales como barreras de acceso al mundo laboral}
\othertitle{Pessoas com deficiência no Chile.  Brechas digitais multidimensionais  como barreiras oa accesso ao mundo do trabalho}
\othertitle{People with disabilities in Chile. Multidimensional digital gaps as barriers to access to the world of work}

\author[1]{Helder Binimelis Espinoza~\orcid{0000-0001-5626-0109}\thanks{Email: \href{mailto:hbinimelis@uct.cl}{hbinimelis@uct.cl}}}
\author[2]{Cecilia Aguayo Cuevas~\orcid{0000-0001-8572-2325}\thanks{Email: \href{mailto:caguayou@uc.cl}{caguayou@uc.cl}}}
\author[2]{Claudia Reyes Quilodrán~\orcid{0000-0001-6552-1550}\thanks{Email: \href{mailto:claudiar@uc.cl}{claudiar@uc.cl}}}
\author[2]{Alejandra Inostroza Correa~\orcid{0000-0003-0756-7352}\thanks{Email: \href{mailto:maria.inostroza@uc.cl}{maria.inostroza@uc.cl}}}
\author[3]{Carlos Aguayo Cuevas~\orcid{0009-0001-9840-7954}\thanks{Email: \href{mailto:caaguayoc@ucentral.cl}{caaguayoc@ucentral.cl}}}

\affil[1]{Universidad Católica de Temuco, Departamento de Trabajo Social, NEII, Temuco, Región de la Araucanía, Chile.}
\affil[2]{Escuela de Trabajo Social, Pontificia Universidad Católica de Chile, Santiago, Región Metropolitana, Chile.}
\affil[3]{Universidad Central, Santiago, Región Metropolitana, Chile.}

\addbibresource{article.bib}
%\usepackage[nobottomtitles]{titlesec}
\usepackage{needspace}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
Este artículo presenta un diagnóstico de las experiencias y limitaciones en el ámbito de las tecnologías digitales de personas en situación de discapacidad, orientado hacia la comprensión de sus necesidades para la inserción laboral. Se presentan los resultados de una investigación de corte descriptivo de entrevistas semiestructuradas efectuadas en dos comunas de Chile: San Joaquín y Pitrufquén. El trabajo se sitúa en el contexto de la reciente implementación de leyes y políticas que fijan cuotas de contratación de personas con situación de discapacidad a las empresas del país. El análisis permite distinguir situaciones de brecha y posibilidades de alfabetización, experiencias de uso de tecnologías en contextos laborales y la implementación de políticas de accesibilidad digital. Se concluye que las personas entrevistadas enfrentan sus posibilidades de acceso al mercado laboral en un contexto de múltiples brechas digitales, con limitadas posibilidades de alfabetización, así como con tareas pendientes en la implementación de políticas de inclusión digital. A partir de las experiencias recogidas, se proponen lineamientos generales de políticas para avanzar en una inclusión digital laboral gradual y efectiva.

\keywords{Discapacidad \sep Trabajo \sep Brecha digital \sep Alfabetización digital \sep Accesibilidad digital}
\end{abstract}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
Este artigo apresenta um diagnóstico das experiências e limitações no campo das tecnologias digitais de pessoas com deficiência, que foi orientado para a compreensão de suas necessidades de inserção no mercado de trabalho. Uma pesquisa descritiva de entrevistas semiestruturadas foi realizada em duas comunas do Chile: San Joaquín e Pitrufquén. O trabalho está situado no contexto da recente implementação de leis e políticas que estabelecem cotas para a contratação de pessoas com deficiência em empresas do país. A análise permite distinguir situações de lacunas e possibilidades de alfabetização, experiências no uso de tecnologias em contextos de trabalho e a implementação de políticas de acessibilidade digital. Conclui-se que as pessoas entrevistadas lidam com suas possibilidades de acesso ao mercado de trabalho em um contexto de múltiplas divisões digitais, com possibilidades limitadas de alfabetização, além de tarefas pendentes na implementação de políticas de inclusão digital. Com base nas experiências coletadas, são propostas diretrizes gerais de políticas para avançar em direção à inclusão digital gradual e efetiva no mercado de trabalho.

\keywords{Deficiência \sep Trabalho \sep Exclusão digital \sep Alfabetização digital \sep Acessibilidade digital}
\end{abstract}
\end{portuguese}

\needspace{2\baselineskip}
\begin{english}
\begin{abstract}
This work presents a diagnosis of the experiences and limitations in the field of digital technologies of people with disabilities, which was oriented towards understanding their needs for job placement. A descriptive research using semi-structured interviews was carried out in two municipalities in Chile: San Joaquín and Pitrufquén. The work is situated in the context of the recent implementation of laws and policies that set hiring quotas for people with disabilities in companies in the country. The analysis allows us to distinguish situations of gap and the possibilities of digital literacy, experiences of using technologies in work contexts and the implementation of digital accessibility policies. It is concluded that the people interviewed face their possibilities of accessing the labor market in a context of multiple digital gaps, with limited literacy possibilities, as well as with pending tasks in the implementation of digital inclusion policies. Based on the experiences collected, general policy guidelines are proposed to advance gradual and effective digital labor inclusion.

\keywords{Disability \sep Work \sep Digital gap \sep Digital literacy \sep Digital accessibility}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-Introduccion.tex}
\input{sec-Metodologia.tex}
\input{sec-personasensituaciondediscapacidad.tex}
\input{sec-discusion.tex}
\input{sec-conclusiones.tex}

\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Helder Binimelis Espinoza}[investigation,conceptualization,datacuration,formalanalysis]
\authorcontribution{Cecilia Aguayo Cuevas}[resources,methodology,investigation]
\authorcontribution{Claudia Reyes Quilodrán}[resources,methodology,investigation]
\authorcontribution{Alejandra Inostroza Correa}[investigation]
\authorcontribution{Carlos Aguayo Cuevas}[investigation]

\end{contributors}
\end{document}
