\documentclass[portuguese]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{1}{8}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{5}{2}{-1}}
\publisheddate{\DTMdisplaydate{2024}{8}{2}{-1}}
\corrauthor{Willian Fernandes Araujo}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.49440}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Araujo e Sá}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Daniervelin Pereira}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Educação para os algoritmos: levantamento bibliográfico e debate sobre o conceito de literacia algorítmica}
\othertitle{Algorithmic literacy: a bibliographic review and debate on education}

\author[1]{Willian Fernandes Araujo~\orcid{0000-0002-3271-6690}\thanks{Email: \href{mailto:willianfaraujo@gmail.com}{willianfaraujo@gmail.com}}}

\author[2]{Fernanda Pires de Sá~\orcid{0000-0001-6172-7594}\thanks{Email: \href{mailto:fernanda.pires@uab.cat}{fernanda.pires@uab.cat}}}

\affil[1]{Universidade de Santa Cruz do Sul, Programa de Pós-Graduação em Educação, Departamento de Gestão de Negócios e Comunicação, Santa Cruz do Sul, RS, Brasil.}

\affil[2]{Universitat Autònoma de Barcelon, Departamento de Comunicación Audiovisual y Publicidad, Bellaterra, Barcelona, Espanha.}

\addbibresource{article.bib}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
O estudo tem como objetivo mapear o campo de
investigação sobre literacia algorítmica nas línguas portuguesa,
espanhola e inglesa. A crescente importância e presença dos algoritmos
em diversas facetas da vida social motivou esta pesquisa. Para isso,
foram utilizados quatro eixos de investigação: 1) definição de propostas
conceptuais; 2) identificação de técnicas e estratégias pedagógicas
emergentes nestes debates; 3) descrição das funções e domínios destas
diferentes formas de conhecimento e 4) reflexão sobre os desafios e
dificuldades revelados na literatura. A metodologia utilizada foi uma
revisão sistemática da literatura nas bases de dados Scopus e Web of
Science, utilizando os descritores \textquotesingle literacy AND
algorithmic\textquotesingle, \textquotesingle algorithmic OR algorithm
AND literacy OR literacies\textquotesingle. Posteriormente, 21
publicações foram analisadas após um fluxo sistemático de seleção.
Inicialmente, a análise indica um aumento significativo de trabalhos nos
últimos anos (2021 e 2022), a diversidade de áreas e a predominância de
publicações em língua inglesa. A capacitação crítica, a
consciencialização e a compreensão dos algoritmos surgem como
temas-chave no debate, mas existe uma variação considerável nas
abordagens pedagógicas adotadas para encorajar o envolvimento crítico
com os sistemas algorítmicos.

\keywords{Dataficação \sep Plataformização \sep Sistemas
algorítmicos \sep Educação}
\end{abstract}

\begin{english}
\begin{abstract}
This study aimed to map the field of research on
algorithmic literacy in Portuguese, Spanish, and English. The growing
importance and presence of algorithms in various facets of social life
motivated this research. To achieve this, four axes of investigation
were utilized: 1) definition of conceptual proposals;, 2) identification
of emerging pedagogical techniques and strategies in these debates; 3)
description of the functions and domains of these different forms of
knowledge, and 4) reflection on the challenges and difficulties revealed
in the relevant literature. The methodology used was a systematic
literature review in the Scopus and Web of Science databases, using the
descriptors \textquotesingle Literacy AND Algorithmic\textquotesingle,
\textquotesingle algorithmic OR algorithm AND literacy OR
literacies\textquotesingle. Subsequently, 21 publications were analyzed
following a systematic selection process. Initially, the analysis
indicates a significant increase in work in recent years (2021 and
2022), the diversity of areas, and the predominance of publications in
English. Critical empowerment, awareness, and understanding of
algorithms emerge as key themes in the debate, but there is considerable
variation in the pedagogical approaches adopted to encourage critical
engagement with algorithmic systems.

\keywords{Datafication \sep Platformization \sep Algorithmic systems \sep Education }
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-introducao.tex}
\input{sec-metodologia.tex}
\input{sec-analise.tex}
\input{sec-consideracoesfinais.tex}

\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Willian Fernandes Araujo}[conceptualization,methodology,writing,review]
\authorcontribution{Fernanda Pires de Sá}[methodology,writing]
\end{contributors}

\appendix
\input{anexo}

\end{document}
