\documentclass[portuguese]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2023}{12}{8}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{3}{12}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Cacilda Chivai}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.49117}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Chivai, Soares \text{and} Catarino}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Fernando da Costa Barbosa}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Qubism 3D Modeling e GeoGebra: softwares adequados para promover a
	visualização 3D nos temas de projeção ortogonal e seção de cilindros}
\othertitle{Qubism 3D Modeling and Geogebra: Suitable Softwares to Promote 3D
	Visualization in the Topics of Ortogonal Projections and Cylinder
	Sections}

\author[1]{Cacilda Helena Chivai~\orcid{0000-0003-4365-4891}\thanks{Email: \href{mailto:cacildachivai@gmail.com}{cacildachivai@gmail.com}}}
\author[2,4]{Armando Assunção Soares~\orcid{0000-0003-1860-2432}\thanks{Email: \href{mailto:asoares@utad.pt}{asoares@utad.pt}}}
\author[3,5]{Paula Catarino~\orcid{0000-0001-6917-5093}\thanks{Email: \href{mailto:pcatarin@utad.pt}{pcatarin@utad.pt}}}
\affil[1]{Universidade Pedagógica de Maputo, Faculdade de Engenharias e Tecnologias, Departamento de Desenho, Maputo, Moçambique.}
\affil[2]{Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, Escola de Ciências e Tecnologia, Departamento de Física, Vila Real, Portugal.}
\affil[3]{Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, Escola de Ciências e Tecnologia, Departamento de Matemática, Vila Real, Portugal.}
\affil[4]{INEGI/LAETA Instituto de Ciência e Inovação em Engenharia Mecânica e Engenharia Industrial, Portugal.}
\affil[5]{CIDTFF - Centro de investigação da Universidade de Aveiro.}

\addbibresource{article.bib}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
No Ensino Secundário Geral em Moçambique, ainda é raro o uso de
recursos tecnológicos para o aprendizado de Desenho Técnico e de
Geometria Descritiva. O objetivo desta pesquisa é verificar se as
simulações dos \textit{softwares} Qubism 3D Modeling e GeoGebra, nos temas de
Projeção Ortogonal e de Seção de Cilindros, contribuem para a formação
de alunos nesse tipo de habilidade. Para o estudo das Projeções
Ortogonais, adaptamos o Qubism 3D Modeling para ajudar na clarificação
das representações das vistas ortogonais. Para o estudo das seções
produzidas em cilindro, utilizamos o \textit{software} de geometria dinâmica
GeoGebra, por facilitar a percepção da forma da figura resultante da
seção. Este estudo é quase-experimental, seguindo uma abordagem
qualitativa, conduzido em uma escola do sul de Moçambique. As técnicas
empregadas incluíram observação, tomadas de notas e registros
fotográficos, e os instrumentos utilizados foram questionários de
satisfação. Participaram 50 alunos, dos quais 25 experimentaram o
\textit{software} Qubism 3D Modeling e os 25 restantes utilizaram o \textit{software}
GeoGebra. Esses alunos resolveram exercícios práticos de Desenho Técnico
e de Geometria Descritiva durante a intervenção didática. A análise dos
resultados sugere que os alunos desenvolveram competências de
visualização espacial, e os dados também indicaram que os \textit{softwares}
aplicados promoveram aprendizagens significativas, possibilitando
verificar o aprendizado resultante das simulações computacionais. A
partir da pesquisa já realizada, existem algumas curiosidades e
percepções que podem servir de ponte para novas pesquisas sobre a
aplicabilidade da tecnologia no estudo de diversos temas de Desenho
Técnico e de Geometria Descritiva.

\keywords{Simulações computacionais \sep Qubism 3D Modeling \sep
	Software de geometria dinâmica Geogebra \sep Projeções ortogonais \sep Seções de cilindros.}
\end{abstract}

\begin{english}
\begin{abstract}
In General Secondary Education in Mozambique, the use of
technological resources for learning Technical Drawing and Descriptive
Geometry is still rare. The aim of this research is to see if Qubism 3D
Modeling and GeoGebra software simulations, in the subjects of
Orthogonal Projection and Section of Cylinders, contribute to improving
students 3D spatial visualization, considering students previous difficulties in this type of skill. For the study of Orthogonal Projections, we adapted Qubism 3D Modeling to help clarify the representations of orthogonal views. For the study of cylinder sections, we used the dynamic geometry software GeoGebra, as it facilitates the perception of the shape of the figure resulting from the section. This is a quasi-experimental study, following a qualitative approach, conducted in a school in southern Mozambique. The techniques employed included observation, note-taking and photographic records, and the instruments used were satisfaction questionnaires. Fifty students took part, 25 of whom tried out the Qubism 3D Modeling software and the rest used the GeoGebra software. These students solved practical
exercises in Technical Drawing and Descriptive Geometry during the
didactic intervention. The analysis of the results suggests that the
students developed spatial visualization skills, and the data also
indicates that the software applied promoted significant learning,
making it possible to verify the learning resulting from the computer
simulations. From the research already carried out, there are some
curiosities and perceptions that can serve as a bridge for further
research into the applicability of technology in the study of various
subjects in Technical Drawing and Descriptive Geometry.

\keywords{Computer simulations \sep Qubism 3d modeling \sep GeoGebra
	dynamic geometry software \sep Orthogonal  projections \sep Cylinder sections}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-intro.tex}
\input{sec-metodologia.tex}
\input{sec-resultados.tex}
\input{sec-conclusao.tex}

\section*{Agradecimentos}\label{sec-agradecimento}

O primeiro autor agradece à Fundação Calouste Gulbenkian, no âmbito do
programa de apoio à formação dos PALOP e de Timor-Leste. Além disso, o
último autor agradece aos Fundos Portugueses, através da FCT Fundação
para a Ciência e a Tecnologia, no âmbito dos Projectos UIDB/00013/2020,
UIDP/00013/202.


\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Cacilda Helena Chivai}[conceptualization,funding,investigation,software,writing,review]
\authorcontribution{Armando Assunção Soares}[formalanalysis,resources]
\authorcontribution{Paula Catarino}[methodology,projadm]
\end{contributors}
\end{document}
