\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{3}{4}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{5}{5}{-1}}
\publisheddate{\DTMdisplaydate{2024}{7}{4}{-1}}
\corrauthor{Vicente Gabarda Méndez}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.51463}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Gabarda Méndez et al.}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Impacto de la tecnología en el aprendizaje en la educación superior: una revisión sistemática de literatura}
\othertitle{Impacto da tecnologia na aprendizagem no ensino superior: uma revisão sistemática da literatura}
\othertitle{The impact of technology on learning in higher education: a systematic literature review}

\author[1]{Vicente Gabarda Méndez~\orcid{0000-0001-6159-5173}\thanks{Email: \href{mailto:vicente.gabarda@uv.es}{vicente.gabarda@uv.es}}}
\author[2]{Cristina Gabarda Méndez~\orcid{0000-0002-3699-6693}\thanks{Email: \href{mailto:cristina.gabarda@uv.es}{cristina.gabarda@uv.es}}}
\author[3]{Nuria Cuevas Monzonís~\orcid{0000-0001-9366-3038}\thanks{Email: \href{mailto:nuria.cuevas@unir.net}{nuria.cuevas@unir.net}}}
\author[4]{Andrea Cívico Ariza~\orcid{0000-0003-3094-5841}\thanks{Email: \href{mailto:andreacivico@uma.es}{andreacivico@uma.es}}}

\affil[1]{Universitat de València, Dpto. de Didáctica y Organización Escolar, Valencia, España.}
\affil[2]{Universitat de València, Dpto. de Psicología Básica, Valencia, España.}
\affil[3]{Universidad Internacional de La Rioja, Facultad de Educación. La Rioja, España.}
\affil[4]{Universidad de Málaga, Dpto. de Didáctica y Organización Escolar, Málaga, España.}

\addbibresource{article.bib}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{easyReview,csquotes,tabularx,multirow,xltabular}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
La tecnología forma parte fundamental de los procesos de enseñanza y aprendizaje, independientemente del contexto y de la etapa educativa. En educación superior, su presencia está más extendida, tanto por las características del alumnado como por la mayor expansión de los procesos formativos híbridos o en línea. En base a esta realidad, el presente trabajo explora qué uso se realiza de la tecnología en la educación superior, poniendo especial énfasis en las implicaciones que tiene en el aprendizaje del alumnado. Para ello, se toma como contexto geográfico de referencia Iberoamérica, planteando una revisión sistemática de la literatura científica alojada en la base de datos de Dialnet en los últimos tres años. Los resultados arrojan que existe una producción científica muy notable, siendo progresivamente creciente; que la tecnología está presente en diferentes países, titulaciones y que, de manera generalizada, suponen un potencial para el desarrollo de diferentes competencias del alumnado de educación superior.

\keywords{Tecnologías \sep Aprendizaje \sep Educación superior \sep Iberoamérica \sep Estudio bibliográfico}
\end{abstract}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
A tecnologia é parte fundamental dos processos de ensino e aprendizagem, independentemente do contexto e da etapa educacional. No ensino superior, a sua presença é mais generalizada, quer pelas características do corpo discente, quer pela maior expansão dos processos de aprendizagem híbridos ou online. Com base nessa realidade, este artigo explora o uso da tecnologia no ensino superior, dando especial ênfase às suas implicações para a aprendizagem dos alunos. Para o efeito, tomamos como contexto geográfico de referência a Ibero-América, propondo uma revisão sistemática da literatura científica alojada na base de dados Dialnet nos últimos três anos. Os resultados mostram que existe uma produção científica muito notável, que está a aumentar progressivamente; que a tecnologia está presente em diferentes países, graus e que, de uma forma generalizada, representa um potencial para o desenvolvimento de diferentes competências dos estudantes do ensino superior.

\keywords{Tecnologias \sep Aprendizagem \sep Ensino superior \sep Ibero-América \sep Estudo bibliográfico}
\end{abstract}
\end{portuguese}

\begin{english}
\begin{abstract}
Technology is a fundamental part of teaching and learning processes, regardless of the context and educational stage. In higher education, its presence is more widespread, both because of the characteristics of the student body and the greater expansion of hybrid or online learning processes. Based on this reality, this paper explores the use of technology in higher education, placing special emphasis on its implications for student learning. To this end, we take Ibero-America as the geographical context of reference, proposing a systematic review of the scientific literature hosted in the Dialnet database over the last three years. The results show that there is a very notable scientific production, which is progressively increasing; that technology is present in different countries, degrees and that, in a generalised manner, it represents a potential for the development of different competences of higher education students.

\keywords{Technologies \sep Learning \sep Higher education \sep Iberoamerica \sep Bibliographic study}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-introduccion}
\input{sec-laintegracion}
\input{sec-objetivos}
\input{sec-metodologia}
\clearpage
\input{sec-resultados}
\input{sec-conclusion}

\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\section*{Agradecimentos}\label{sec-agradecimentos}
Este trabajo se enmarca en el Proyecto Erasmus + "Digital Storytelling in Supporting Immigrant University Students’ Language and Technology Use Skills" (KA220-HED-B5993057). 
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Vicente Gabarda Méndez}[conceptualization,resources,methodology,writing,review]
\authorcontribution{Cristina Gabarda Méndez}[conceptualization,datacuration,investigation,validation]
\authorcontribution{Nuria Cuevas Monzonís}[conceptualization,formalanalysis,supervision,review]
\authorcontribution{Andrea Cívico Ariza}[conceptualization,formalanalysis,supervision,review]
\end{contributors}
\end{document}
