\setlength\LTleft{-2.6cm}
\setlength\LTright{-2.6cm}
\begin{small}
\begin{longtable}{
    c
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.25\textwidth}
    ccc
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
    }
\caption{Frecuencia de uso y equivalente de los nuevos anglicismos en CREA y CORPES XXI.}
\label{tbl-01}
\\
\toprule
Voz & Definición en DLE & 
\multicolumn{1}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.15\textwidth}}{Año de inclusión en los corpus} & 
\multicolumn{1}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.15\textwidth}}{Frecuencia de uso en el CREA} & 
\multicolumn{1}{>{\raggedright\arraybackslash}p{0.15\textwidth}}{Frecuencia de uso en el CORPES XXI} & 
Equivalente patrimonial\\
\midrule
Acid & Perteneciente o relativo al acid house, tipo de música. & 1989 & 44 & 64 & No aparece \\
\midrule
Antidumping & Protección contra el dumping, especialmente de empresas o países extranjeros. & 1977 & 43 & 49 & No aparece \\
\midrule
Ataché & 1. Funcionario diplomático.\newline 2. Maletín para llevar documentos. & 2000 & 2 &  16 & No aparece \\
\midrule
Autólogo/a &  Que se obtiene del mismo individuo que lo recibe & 1990 & 21 & 41 & No aparece \\
\midrule
Backgammon & Juego de mesa en el que dos jugadores han de recorrer con sus fichas un tablero de 24 fichas. & 1987 & 6 & 35 & No aparece \\
\midrule
Backstage & Espacio de preparación situado detrás de un escenario o de una pasarela. & 1991 & 9 & 161 & Bambalina, bastidor. \\
\midrule
Beat &  1. Perteneciente o relativo a los beatniks. \newline 2.  Perteneciente o relativo al beat (estilo de música). & 1979 & 92 & 221 & No aparece \\
\midrule
Beatnik & Seguidor de un movimiento juvenil bohemio norteamericano de mediados del XX. & 1980 & 22 & 48 & No aparece \\
\midrule
Bioenergía & 1. Energía obtenida a partir de la biomasa. \newline 2. Terapia que busca el equilibrio de la persona a través de su energía vital. & 1989 & 5 & 103 & No aparece \\
\midrule
Birdie & En el golf, jugada consistente en embocar la pelota en un hoyo con un golpe menos de los establecidos. & 1979 & 112 & 406 & No aparece \\
\midrule
\multicolumn{1}{p{0.15\textwidth}}{Blackjack/black\newline jack/black-jack\footnote{En este caso, realizaremos la búsqueda de las diferentes variantes, ya que los resultados serán distintos.}} &
Juego de naipes con baraja francesa que consiste en llegar a 21 puntos o acercarse. &
\multicolumn{1}{p{0.15\textwidth}}{Blackjack \newline 1986 \newline Black jack \newline 1986 \newline Black-jack \newline 1991} &
\multicolumn{1}{p{0.15\textwidth}}{Blackjack 4 \newline Black jack 11 \newline Black-jack 9} &
\multicolumn{1}{p{0.15\textwidth}}{Blackjack 36 \newline Black jack 42 \newline Black-jack 2} & No aparece \\
\midrule
Bloguero/a & Perteneciente o relativo a los blogs o a los blogueros. & 2005 & 0 & 416 & No aparece \\
\midrule
Blue jean & Pantalón vaquero. U. m. en pl. con el mismo significado que en sing. & 1980 & 27 & 38 & Pantalón vaquero \\
\midrule
Bodi & Prenda interior femenina, elástica y ajustada, de una sola pieza, que cubre el tronco. & 1994 & 1 & 152 & No aparece \\
\midrule
Bogey & En el golf, jugada consistente en embocar la pelota en un hoyo con un golpe más de los establecidos en su par & 1979 & 56 & 354 & No aparece \\
\midrule
Bogie & Conjunto de dos o tres pares de ruedas articulados en la plataforma de un vagón o locomotora para facilitar su adaptación a las curvas o al cambio de vías. & 
1996 & 10 & 23 & No aparece \\
\midrule
Bótox & Toxina bacteriana utilizada en cirugía estética. & 2001 & 22 & 166 & No aparece \\
\midrule
Boy scout & Escultista (persona que practica el escultismo). & 1976 & 22 & 39 & Escultista \\
\midrule 
Brandi & Aguardiente, sobre todo coñac, elaborado fuera de Francia. & 1980 & 3 & 5 & No aparece \\
\midrule
Break & En el tenis, acción y efecto de romper el servicio. &  1982 & 117&  353\footnote{
Predominan los ejemplos donde “break” significa ‘descanso’, aunque, como en el resto de anglicismos,
únicamente incluimos los resultados que tienen que ver con el significado expuesto.
} & Rotura \\
\midrule
Break dance & Baile de origen estadounidense caracterizado por movimientos y giros rápidos. & 1986 & 7 & 46 & No aparece \\
\midrule
Bridge & Juego de naipes con baraja francesa en el que se enfrentan dos parejas que han de prever el número de bazas que conseguirán. & 1975 & 106 & 113 & No aparece \\
\midrule
Brik & Tetrabrik. & 1989 & 7 & 27 & No aparece \\
\midrule
Buldócer & Máquina automóvil de gran potencia, provista de una pieza delantera móvil, de acero, que le permite abrirse camino removiendo obstáculos.& 1985 & 3& 5 & No aparece \\
\midrule
Bungaló & Casa pequeña de una sola planta que se suele construir en parajes destinados al descanso. & 1995 & 9 & 20 & No aparece \\
\midrule
Cartoon & Dibujos animados. & 1977 & 32 & 133 & Dibujos animados \\
\midrule
Catch & Lucha libre. & 1979 & 19 & 127 & Lucha libre \\
\midrule
Chill out & Tipo de música electrónica tranquila y relajante o el local donde se escucha esta música. & 1996 & 13 & 72 & No aparece \\
\midrule
Clicar & En informática, hacer clic en una zona interactiva de la pantalla. & 1995 & 3 & 12 & No aparece \\
\midrule
Cliquear & Clicar. & 1997 & 1 & 34 & No aparece \\
\midrule
Cliqueo & En informática, acción de cliquear. & 2007 & 0 & 10 & No aparece \\
\midrule
Coach & Persona que asesora a otra para impulsar su desarrollo profesional y personal. & 1979 & 135 & 861 & Entrenador \\
\midrule
Container & Contenedor & 1977 & 36 & 101 & Contenedor \\
\midrule
Copyright & Derecho de autor. & 1979 & 135 & 405 & Derecho de autor \\
\midrule
Country & Estilo musical popular basado en las canciones tradicionales del mundo rural. & 1975 & 271 & 531 & No aparece \\
\midrule
Cracker & Pirata informático & 1997 & 1 & 27 & Pirata informático \\
\midrule
Crash & Caída repentina e intensa de los mercados financieros. & 1985 & 60 & 44 & Quiebra \\
\midrule
Críquet & Juego semejante al béisbol, que se practica entre dos equipos de once jugadores cada uno en un campo de césped, y cuyo objetivo es conseguir todas las carreras posibles tras batear la pelota. & 1989 & 5 & 72 & No aparece \\
\midrule
Cuark & Fís. Partícula elemental que es componente de otras partículas subatómicas, como el protón y el neutrón, y que no existe de manera aislada. & 2003 & 0 & 2 & No aparece \\
\midrule
Cuásar & Astron. Cuerpo celeste de  pequeño diámetro y gran luminosidad, que emite grandes cantidades de radiación en todas las frecuencias y es el tipo de astro más alejado en el universo. & 1995 & 20 & 67 & No aparece \\
\midrule
Curri & Condimento originario de la India compuesto por una mezcla de polvo de diversas especias. & 1994 & 2 & 25 & No aparece \\ 
\midrule
Dron & Aeronave no  tripulada.& 1986 & 2 & 443 & No aparece \\
\midrule
Eagle & En el golf, jugada consistente en embocar la pelota en un hoyo con dos golpes menos de los establecidos. & 1980 & 18 & 52 & No aparece \\
\midrule
Escúter & Motocicleta ligera. U. menos c. f.& 2004 & 3 & 7& No aparece \\
\midrule
Espanglish & Modalidad del  habla de algunos grupos hispanos de los Estados Unidos en la que se mezclan elementos léxicos y gramaticales del español y del  inglés. & 1975 & 7 & 18 & No aparece \\
\midrule
Especismo & Discriminación de los animales por considerarlos especies inferiores. & 2009 & 0 & 1 & No aparece \\
\midrule
Especista & Perteneciente o relativo al especismo. & 2015 & 0 & 1 & No aparece \\
\midrule
Espray & 1. Aerosol (envase). \newline 2. Aerosol (líquido). & 1985 & 22 & 48 & Aerosol  \\
\midrule
Esprint & 1. Dep. Aceleración que realiza un corredor en un tramo determinado de la carrera, especialmente en la llegada a meta para disputar la victoria a otros corredores. \newline 2. Esfuerzo final que se realiza en cualquier actividad. & 1992 & 28 & 89 & No aparece \\
\midrule
Establishment & Grupo de personas que ejerce el poder en un país, en una organización o en un ámbito determinado. & 1975 & 208 & 389 & No aparece \\ 
\midrule
Estand & Instalación dentro de un mercado o feria, para la exposición o venta de productos.& 1996 & 21 & 48 & No aparece \\
\midrule
Estriptis/estriptís& 1. Espectáculo en el que una persona se va desnudando poco a poco, y de una manera insinuante.\newline 2. Local donde se realizan estriptis.& 1989 & 2 & 15 & No aparece \\ 
\midrule
Euríbor & Tipo de interés que se aplica a los préstamos en euros entre grandes bancos europeos. & 1999 & 9 & 309 & No aparece \\
\midrule
Fair play & Juego limpio. & 1975 & 62 & 117 & Juego limpio \\
\midrule
Ferri & Transbordador (embarcación que enlaza dos puntos). & 1980 & 4 & 27 & Transbordador  \\
\midrule
Finger & En un aeropuerto, pasarela (túnel articulado). & 1993 & 7  & 11 & Pasarela \\
\midrule
Full & En el juego del póquer, reunión de trío y pareja. & 1995 & 1 & 1 & Trío y pareja. \\
\midrule
Giga & Unidad que equivale, aproximadamente, a mil millones (230) de bytes. (Símb. GB). & 1991 & 35 & 269 & No aparece \\
\midrule
Gigabyte&  Inform. Unidad que equivale, aproximadamente, a mil millones (230) de bytes. (Símb. GB). & 1994 & 8 & 63 & No aparece \\
\midrule
Gingseng & Planta herbácea de la familia de las araliáceas, originaria de Corea, de cuya raíz, gruesa y ramificada, se extrae una sustancia utilizada como tónico y estimulante. & 2000 & 1 & 95 & No aparece \\
\midrule
Hackear & Acceder sin autorización a computadoras, redes o sistemas informáticos, o a sus datos. & 2001 & 0 & 67 & No aparece \\
\midrule
Hacker & Inform. jáquer. & 1994 & 41 & 338 & Pirata informático \\
\midrule
Heavy & 1. Dicho de un tipo de música: Que es una variedad de rock y se caracteriza por una ejecución enérgica y un ritmo rápido y repetitivo. \newline 2. Fuerte (terrible, grave, excesivo). & 1983 & 108 & 522 & 1. No aparece \newline 2. Fuerte\\
\midrule
Holter & Prueba diagnóstica en la que un dispositivo registra en un monitor la actividad del corazón de un paciente. & 1982 & 1 & 86 & No aparece \\ 
\midrule
Intranet & Red electrónica de información interna de una empresa o institución. & 1996 & 104 & 208 & No aparece \\
\midrule
Jean & Pantalón vaquero. U. m. en pl. con el mismo significado que en sing. & 1980 & 82 & 407 & Pantalón vaquero \\
\midrule
Jeep & Todoterreno (vehículo para circular por zonas escarpadas). & 1976 & 557 & 742 & Todoterreno \\
\midrule
Jet lag & Trastorno o malestar producido por un viaje en avión con cambios horarios considerables. & 1980 & 41 & 96 & No aparece \\
\midrule
Jumbo & Avión comercial de gran tamaño y alta capacidad. & 1976 & 15 & 16 & No aparece \\ 
\midrule
Kilobyte & Unidad equivalente a 1024 ($2^10$ ) bytes. (Símb. kB). & 1998 & 1 & 40 & No aparece \\
\midrule
Megabyte & Inform. Unidad que equivale, aproximadamente, a un millón (220) de bytes. (Símb. MB). & 1994 & 8 & 174 & No aparece \\ 
\midrule
Órsay & Fuera de juego & 2003 & 0 & 7 & Fuera de juego \\
\midrule
Parking & Aparcamiento (lugar destinado a aparcar vehículos). & 1975 & 199 & 561 & Aparcamiento \\
\midrule
Party & Fiesta (reunión para divertirse). & 1975 & 74 & 158& Fiesta \\
\midrule
Performance & 1. Rendimiento (proporción entre el resultado obtenido y los medios utilizados). \newline 2. Actividad artística que tiene como principio básico la improvisación y el contacto directo con el espectador. & 1975 & 248 & 1618 & Rendimiento \\
\midrule
Pinky & Prenda femenina que cubre la planta, el talón y los dedos del pie. & 2008 & 0 & 1 & No aparece \\
\midrule
Pinqui & Prenda femenina que cubre la planta, el talón y los dedos del pie. & - & 0 & 0 & No aparece \\
\midrule
Playback & Reproducción, generalmente durante una actuación musical, del sonido grabado previamente. & 1977 & 22 & 110 & No aparece \\
\midrule
Playboy & Hombre, generalmente rico y atractivo, de vida ociosa y sexualmente promiscua. & 1975 & 41 & 136 & No aparece \\
\midrule
Pop art & Corriente artística que se inspira en los motivos y productos más característicos de la sociedad de consumo. & 1976 & 60 & 171 & No aparece \\
\midrule
Pósit & Hoja pequeña de papel, empleada generalmente para escribir notas, con una franja autoadhesiva.& 2007 & 0 & 4 & No aparece \\
\midrule
Pub & Local público, de diseño cuidado, donde se sirven bebidas y se escucha música. & 1977 & 389 & 1100 & No aparece \\
\midrule
Puenting & Deporte de riesgo  que consiste en tirarse al vacío desde un puente u otro lugar elevado, sujetándose con una cuerda elástica. & 1990 & 15 & 33 & No aparece \\
\midrule
Quad & Vehículo todoterreno de cuatro ruedas similar a una motocicleta y la actividad realizada con este. & 1995 & 4 & 70 & Cuatriciclo \\
\midrule
Rafting & Actividad deportiva consistente en descender por un río, en especial por su zona de aguas bravas, en balsa, canoa u otra embarcación semejante. & 1994 & 30 & 116 & No aparece \\
\midrule
Reality & Programa de telerrealidad. & 1994 & 225 & 475 & Programa de telerrealidad \\
\midrule
Remake & Adaptación o nueva versión de una obra, especialmente de una película. En Arg. y Ur., u. c. f. & 1980& 126 & 386&  No aparece \\
\midrule
Rocanrol & Género musical de ritmo muy acentuado, derivado de la mezcla de diversos estilos del folclore estadounidense, y popularizado desde la década de 1950. U. t. c. adj. Música rocanrol. La era rocanrol.& 1976 & 32& 112 & No aparece \\
\midrule
Serendipia & Hallazgo valioso que se produce de manera accidental o casual. & 1991 & 6 & 69& No aparece \\
\midrule
Sex shop & Establecimiento en el que se venden artículos eróticos y pornográficos. & 1981 & 38 & 46 & No aparece \\
\midrule
Sex symbol & Símbolo sexual. & 1976 & 54 & 55 & Símbolo sexual \\
\midrule
Sexi & 1. Que tiene atractivo físico y sexual. Es muy sexi. 2. Atractivo físico y sexual. Tiene sexi. & 1990 & 16 & 95 & No aparece \\ 
\midrule
Show business & Negocio o industria del espectáculo. & 1977 & 30 & 55 & Negocio del espectáculo / industria del espectáculo \\
\midrule
Showman & Presentador y animador de un espectáculo. & 1979 & 68 & 132 & No aparece \\ 
\midrule
Sketch & Escena breve integrada, normalmente cómica, integrada. & 1980 & 100 & 140 & No aparece \\
\midrule
Spa & Establecimiento que ofrece tratamientos, terapias o sistemas de relajación, con agua. & 1980 & 136 & 530 & No aparece \\
\midrule
Spam & Correo basura. & 1999& 119 & 727 & Correo basura \\
\midrule
Sparring & Persona con la que se entrena un boxeador para preparar un combate. U. t. en sent. fig. Está preparando el debate con un sparring. & 1984& 30 & 140 & No aparece \\
\midrule
Squash & Juego entre dos personas o dos parejas, en una pista cerrada y que consiste en golpear con una raqueta una pelota de goma con el objetivo de que, tras rebotar esta en la pared frontal, el adversario no acierte a devolverla. & 1987 & 85 & 168 & No aparece \\
\midrule
Stent & Dispositivo consistente en una malla metálica en forma de tubo que se implanta en los vasos sanguíneos para corregir estrechamientos e impedir obstrucciones. & 1987 & 15 & 116 & No aparece \\
\midrule
Stop & 1. Señal de tráfico, adoptada internacionalmente, que indica a los conductores la obligación de detenerse. \newline 2. Detención que hace un vehículo para obedecer un stop. El conductor hizo el stop. & 1975 & 179 & 686 & No aparece \\
\midrule
Superwoman & Mujer de capacidades y cualidades sobrehumanas. & 1990 & 6 & 26 & Súper mujer \\
\midrule
Swing  & 1. En algunos deportes, movimiento de balanceo de uno o los dos brazos y el cuerpo para golpear la pelota. \newline 2. En boxeo, golpe lateral horizontal. \newline 3. Estilo de jazz orquestal. & 1977 & 142 & 557 & No aparece \\
\midrule
Táper & Recipiente de plástico con  cierre hermético, que se usa para guardar o llevar alimentos. & 2003 & 0 & 12 & No aparece \\
\midrule
Terabyte & Inform. Unidad que equivale, aproximadamente, a un billón (240) de bytes. (Símb. TB). & 2000 & 3 & 112 & No aparece \\
\midrule
Tetrabrik & Envase de cartón impermeabilizado , y generalmente de forma rectangular, para bebidas y alimentos líquidos. & 1989 & 7 & 38 & No aparece \\
\midrule
Thriller & Película o narración de intriga y suspense. & 1977 & 226 & 933 & No aparece \\ 
\midrule
Tie break & Muerte súbita. & 1982 & 61 & 140 & Muerte súbita \\
\midrule
Tofe & Caramelo masticable de café con leche. & 2009& 0 & 5 & No aparece \\
\midrule
Top model & Supermodelo. & 1990 & 69& 133& Supermodelo \\
\midrule
Trávelin & Desplazamiento de la cámara montada en rieles para acercarla al objeto, alejarla de él o seguirlo en sus movimientos. & 2005& 0 & 18 & No aparece \\
\midrule
Tuit & Mensaje digital que se envía a través de la red social Twitter®. & 2007 & 0 & 491 & No aparece \\ 
\midrule
Tuitear & Comunicarse por medio de tuits. & 2010 & 0 & 59 & No aparece \\
\midrule
Tuiteo & Acción y efecto de tuitear. & 2011 & 0 & 48 & No aparece \\
\midrule
Tuitero/a & Perteneciente o relativo al tuit o al tuiteo. & 2011 & 0 & 108 & No aparece \\ 
\midrule
Tunear & Adaptar algo, especialmente un vehículo, a los gustos o intereses personales. & 2002 & 0 & 43 & No aparece \\
\midrule
Tweed & Tejido escocés de lana, con mezcla de hilos de colores, que se usa para hacer ropa cómoda e informal. & 1978 & 33 & 133 & No aparece \\
\midrule
Twist & Baile suelto y muy movido, de moda en los años sesenta del siglo XX. & 1983 & 37 & 113 & No aparece \\
\midrule
Underground & Movimiento contracultural que promueve manifestaciones artísticas marginales y contestatarias. & 1980 & 146 & 334 & No aparece \\
\midrule
Walkie-talkie & Transmisor y receptor portátil de radio que sirve para comunicaciones de corta distancia. & 1986 & 38 & 83 & No aparece \\
\midrule
Walkman & Reproductor portátil de casetes provisto de auriculares. & 1991  & 77& 191 & No aparece \\ 
\midrule
Wifi & Sistema de conexión inalámbrica, dentro de un área determinada, entre dispositivos electrónicos, y frecuentemente para acceso a internet. & 2004 & 0 & 693 & Conexión inalámbrica \\
\bottomrule

\source{elaboración propia.}
\end{longtable}
\end{small}

