\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{18}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2025}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{4}{2}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{10}{7}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Vannessa Lucía Sandoval Benavides}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2025.51996}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Sandoval Benavides y López-Ornelas}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Transformación digital en la educación superior desde la perspectiva internacional: mapeo sistemático de la literatura}
\othertitle{Transformação digital no ensino superior sob uma perspectiva internacional: mapeamento sistemático da literatura}
\othertitle{Digital transformation in higher education from an international perspective: systematic literature mapping}

\author[1]{Vannessa Lucía Sandoval-Benavides~\orcid{0000-0002-4233-0142}\thanks{Email: \href{mailto:vannessa.sandoval@uabc.edu.mx}{vannessa.sandoval@uabc.edu.mx}}}
\author[1]{Maricela López-Ornelas~\orcid{0000-0002-4215-5591}\thanks{Email: \href{mailto:ornelas@uabc.edu.mx}{ornelas@uabc.edu.mx}}}

\affil[1]{Universidad Autónoma de Baja California, Instituto de Investigación y Desarrollo Educativo, Ensenada, Baja California, México.}


\addbibresource{article.bib}

\usepackage{array,enumitem,longtable,multirow}
\AtBeginEnvironment{longtable}{\footnotesize}

%\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash}X} %New column type for tabularx package.

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
El objetivo de este estudio correspondió a caracterizar las publicaciones de organismos internacionales sobre la transformación digital en el ámbito de la educación superior. En este propósito, se empleó el mapeo sistemático de la literatura mediante una búsqueda en las bibliotecas digitales del Banco Interamericano de Desarrollo (BID), la Comisión Económica para América Latina y el Caribe (CEPAL), la Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económico (OCDE), la Organización de Estados Iberoamericanos (OEI), la Organización de las Naciones Unidas (ONU) y la Organización de las Naciones Unidas para la Educación, la Ciencia y la Cultura (Unesco). Se seleccionaron 23 de 356 publicaciones como relevantes con base en criterios de idioma, tema de interés y referentes al ámbito educativo en el nivel superior, sin delimitación de fecha o tipo de recurso. En resultados, se identificaron años, países e idioma de mayor producción, tipos de material, contextos geográficos de estudio, palabras clave y líneas temáticas. Los hallazgos principales muestran que se trata de un marco complejo que implica aspectos de política pública, modelos educativos, tecnologías emergentes, infraestructura, gestión educativa y desarrollo de aptitudes, competencias y habilidades digitales. Asimismo, las dimensiones de análisis convergen desde perspectivas tecnológicas, organizacionales, pedagógicas y sociales. Se concluye que la transformación digital es un proceso de cambios en las instituciones educativas y requiere ser a analizada de manera holística.

\keywords{Transformación digital \sep Universidad \sep Enseñanza superior \sep Estudio bibliográfico}
\end{abstract}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
O objetivo deste estudo foi caracterizar as publicações de organismos internacionais sobre a transformação digital no âmbito do ensino superior. Para este propósito, foi utilizado o mapeamento sistemático da literatura através de uma busca nas bibliotecas digitais do Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), da Comissão Econômica para a América Latina e o Caribe (CEPAL), da Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico (OCDE), da Organização dos Estados Ibero-americanos (OEI), da Organização das Nações Unidas (ONU) e da Organização das Nações Unidas para a Educação, a Ciência e a Cultura (Unesco). Foram selecionadas 23 de 356 publicações como relevantes com base em critérios de idioma, tema de interesse e referentes ao âmbito educativo no nível superior, sem delimitação de data ou tipo de recurso. Nos resultados, foram identificados anos, países e idiomas de maior produção, tipos de material, contextos geográficos de estudo, palavras-chave e linhas temáticas. Os principais achados mostram que se trata de um quadro complexo que envolve aspectos de política pública, modelos educacionais, tecnologias emergentes, infraestrutura, gestão educacional e desenvolvimento de habilidades digitais. Além disso, as dimensões de análise convergem de perspectivas tecnológicas, organizacionais, pedagógicas e sociais. Conclui-se que a transformação digital é um processo de mudança nas instituições educacionais e requer uma análise holística.

\keywords{Transformação digital \sep Universidade \sep Educação superior \sep Revisão de literatura}
\end{abstract}
\end{portuguese}

\begin{english}
\begin{abstract}
The objective of this study was to characterize publications from international organizations regarding digital transformation in higher education. For this purpose, a systematic literature mapping was employed through searches in the digital libraries of the Inter-American Development Bank (IDB), the Economic Commission for Latin America and the Caribbean (ECLAC), the Organization for Economic Co-operation and Development (OECD), the Organization of Ibero-American States (OIS), the United Nations (UN), and the United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization (UNESCO). Based on language criteria, topic of interest, and relevance to higher education without limitation on date or type of resource, twenty-three out of 356 publications were selected as relevant. In the results report, the years, countries, and languages with higher production were identified. Moreover, types of material, geographical contexts of study, keywords, and thematic lines were also determined. The main findings indicate that it is a complex framework that involves aspects of public policy, educational models, emerging technologies, infrastructure, educational management, and the development of digital skills, competencies, and abilities. Additionally, the analysis dimensions converge from technological, organizational, pedagogical, and social perspectives. The conclusion of the present study is that digital transformation represents a process of change within educational institutions, necessitating a holistic analysis.

\keywords{Digital transformation \sep University \sep Higher education \sep Literature review}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-intro.tex}
\input{sec-metodologia.tex}
\input{sec-Resultados.tex}
\input{sec-reflexiones-finales-y-conclusiones.tex}

\section{Agradecimientos}\label{sec-agradecimientos}

La investigación presentada en este documento fue financiada a través del Sistema Nacional de Posgrados (SNP) del Consejo Nacional de Humanidades, Ciencias y Tecnologías (CONAHCYT), como parte de la tesis generada en el Doctorado en Ciencias Educativas (IIDE) de la Universidad Autónoma de Baja California (UABC). 



\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]

\authorcontribution{Vannessa Lucía Sandoval-Benavides
}[conceptualization,datacuration,formalanalysis,methodology,writing,visualization]
\authorcontribution{Maricela López-Ornelas
}[conceptualization,supervision,validation,review]
\end{contributors}
\end{document}
