\documentclass[portuguese]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{18}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2025}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{11}{5}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2025}{1}{15}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Rafaela Lemos Sales}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2025.55719}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{dossier}
\runningauthor{Sales}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{O uso de um ambiente imersivo para promover aprendizagem de vocabulário de inglês como língua estrangeira}
\othertitle{The use of an immersive environment to promote English as a foreign language vocabulary learning}

\author[1]{Rafaela Lemos Sales~\orcid{0000-0003-2272-8847}\thanks{Email: \href{rafaelalemos834@yahoo.com.br}{rafaelalemos834@yahoo.com.br}}}
\author[1]{Patrícia Nora de Souza Ribeiro~\orcid{0000-0003-1713-0445}\thanks{Email: \href{mailto:patnora.souza@gmail.com}{patnora.souza@gmail.com}}}

\affil[1]{Universidade Federal de Juiz de Fora (UFJF), Faculdade de Letras, Departamento de Línguas Estrangeiras Modernas, Juiz de Fora, MG, Brasil.}

\addbibresource{article.bib}

%\usepackage{calc,easyReview,enumitem,threeparttable}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
Dispositivos tecnológicos estão cada vez mais presentes no ensino,
culminando, mais recentemente, no uso de ambientes imersivos como
ferramentas pedagógicas. Nesse contexto, esta pesquisa objetiva
investigar o uso de um ambiente imersivo em 360º para promover atenção e
motivação nos alunos durante a aprendizagem de vocabulário de inglês
como língua estrangeira (LE). No plano teórico, o estudo é fundamentado
pela \emph{Noticing Hypothesis} \cite{schmidit1990}, pela Teoria
Motivacional de \textcite{gardner1979,gardner2010} e pela Teoria Cognitiva de
Aprendizagem Multimídia \cite{mayer2001,moreno2007}. Metodologicamente, esta
pesquisa é quase experimental, buscando controlar o uso de um ambiente
imersivo em 360º para a promoção da atenção e da motivação durante a
aprendizagem de vocabulário de inglês como LE. Para tanto, foram
realizados três experimentos com 81 alunos do Ensino Médio de uma escola
pública de Juiz de Fora (MG). Esses alunos foram divididos igualmente em
três grupos e cada grupo foi submetido a uma condição de testagem:
ambiente imersivo em 360º, ambiente de leitura com glossário multimodal
e ambiente imersivo em 360º + ambiente de leitura com glossário
multimodal. Os resultados mostram que houve ganho de aprendizagem nas
três condições de testagem, mas a aquisição lexical dos alunos expostos
à terceira condição foi superior. Conclui-se que isso se deve à
multimodalidade presente no ambiente, que contribuiu para a promoção da
atenção e da motivação, resultando no aprendizado.
  
   
\keywords{Aprendizagem de vocabulário \sep Realidade Virtual \sep
Multimodalidade \sep Atenção \sep Motivação}
\end{abstract}

\begin{english}
\begin{abstract}
  Technological devices have become increasingly present in education,
  recently leading to the use of immersive environments as pedagogical
  tools. In this context, this research aims to investigate the use of a
  360º immersive environment to promote attention and motivation during
  English vocabulary learning. Theoretically, the study is grounded in
  Schmidt\textquotesingle s Noticing Hypothesis \citeyear{schmidit1990},
  Gardner\textquotesingle s Motivational Theory \citeyear{gardner1979,gardner2010}, and Mayer's
  Cognitive Theory of Multimedia Learning \cite{mayer2001,moreno2007}. Methodologically,
  this is a quasi-experimental study designed to control the use of a 360º
  immersive environment to promote attention and motivation during English
  vocabulary acquisition. Three experiments were conducted with 81 high
  school students from a public school in Juiz de Fora, MG. These students
  were equally divided into three groups and each group was exposed to a
  different condition: a 360º immersive environment, a reading environment
  with a multimodal glossary, and a 360º immersive environment + reading
  environment with a multimodal glossary. The results indicate learning
  gains across all three conditions, but students exposed to the third
  condition demonstrated superior lexical acquisition. This improvement is
  attributed to the multimodality of the environment, which helped enhance
  attention and motivation, ultimately leading to better learning
  outcomes.
  


\keywords{Vocabulary learning \sep Virtual Reality \sep Multimodality \sep
Attention \sep Motivation}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-intro.tex}
\input{sec-aporteteo.tex}
\input{sec-metodologia.tex}
\input{sec-analiseediss.tex}
\input{sec-conclusao.tex}




\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Rafaela Lemos Sales}[conceptualization,formalanalysis,methodology,projadm,supervision,writing,review]
\authorcontribution{Patrícia Nora de Souza Ribeiro}[conceptualization,formalanalysis,investigation,methodology,projadm,supervision,review]
\end{contributors}
\end{document}
