\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{2}{27}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{4}{17}{-1}}
\publisheddate{\DTMdisplaydate{2024}{6}{13}{-1}}
\corrauthor{Manuel Fernando Ramos Nunez}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.51392}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Sánchez Rivas et al.}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Revisión de la producción científica sobre Storytelling mediado por tecnología entre 2019 y 2022 a través de SCOPUS}
\othertitle{Revisão da produção científica sobre Storytelling mediado por tecnologia entre 2019 e 2022 através do SCOPUS}
\othertitle{Review of scientific production concerning Storytelling mediated by technology between 2019 and 2022 through SCOPUS}

\author[1]{Enrique Sánchez Rivas~\orcid{0000-0003-2518-2026}\thanks{Email: \href{mailto:enriquesr@uma.es}{enriquesr@uma.es}}}
\author[1]{Manuel Fernando Ramos Núnez~\orcid{0000-0002-5991-5454}\thanks{Email: \href{mailto:fernandelaware@gmail.com}{fernandelaware@gmail.com}}}
\author[1]{José Sánchez Rodríguez~\orcid{0000-0003-4525-8761}\thanks{Email: \href{mailto:josesanchez@uma.es}{josesanchez@uma.es}}}
\author[1]{María Rubio-Gragera ~\orcid{0000-0002-8311-8498}\thanks{Email: \href{mailto:jmrubiogr@uma.es}{mrubiogr@uma.es}}}

\affil[1]{Universidad de Málaga, Facultad de Ciencias de la Educación, Departamento de Didáctica y Organización Escolar, Málaga, España.}

\addbibresource{article.bib}
\usepackage{csquotes}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
El poder de la narración de historias, conocido como “Storytelling”, se ha revelado como una técnica eficaz e indispensable para la transmisión del conocimiento en el ámbito educativo. Este artículo ofrece un estudio de las publicaciones científicas indexadas que respaldan el uso didáctico de las historias mediado por tecnología. El periodo seleccionado abarca desde 2019 hasta 2022. Para realizar la revisión, se aplicó un algoritmo de búsqueda basado en criterios específicos, mediante los que se realizó una revisión de la base de datos SCOPUS. Los datos obtenidos se interpretaron desde una perspectiva cuantitativa, para después aportar un estudio cualitativo mediante el análisis e interpretación de las aportaciones de cada uno de los artículos. Se evidencia un aumento anual y progresivo en la producción científica, con un estancamiento en 2020, y se identifica a los autores, investigaciones e instituciones con mayores aportaciones en el campo objeto de estudio. En cuanto al análisis del contenido, en primer lugar, podemos destacar un creciente interés de la comunidad educativa por la necesidad de construir narrativas que contribuyan a mejorar las metodologías activas en el aula, así como de la integración de estas en entornos tecnológicos. Como fruto de esta tendencia identificamos el auge del uso de términos como “Narración Transmedia”, “Entornos Inteligentes de Aprendizaje” y “Realidad Aumentada”, que están proliferando y abriendo nuevas vías de investigación. Otra de las tendencias destacables puede enmarcarse en el ámbito medioambiental, con numerosos estudios que persiguen reinventar narrativas para concienciar sobre la necesidad de frenar el cambio climático. Por último, detectamos también la utilización de las narrativas para mejorar procesos médicos y terapéuticos, especialmente aplicados a la formación de nuevos profesionales.

\keywords{Ciencias sociales \sep Tecnologías \sep Educación \sep Creatividad \sep Estudio bibliométrico}
\end{abstract}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
O poder da narração de histórias tornou-se uma técnica eficaz e essencial para a transmissão de conhecimentos na Educação. Este artigo apresenta uma revisão de publicações científicas indexadas que apoiam o uso didático de histórias mediadas por tecnologia. A linha do tempo selecionada é de 2019 a 2022. Para esta revisão, foi aplicado um algoritmo de busca baseado em critérios específicos, que apoiou a realização de uma revisão da base de dados SCOPUS. Os dados obtidos foram interpretados a partir de uma perspetiva quantitativa. Em seguida, foi feito um estudo qualitativo através de uma análise e interpretação dos contributos de cada um dos artigos. Evidencia-se um aumento anual e progressivo da produção científica, embora também se observe uma parada em 2020. São também identificados os autores, os trabalhos de investigação e as instituições com maiores contributos nesse domínio. Quanto à análise de conteúdo, em primeiro lugar, podemos destacar um interesse crescente da comunidade educativa na necessidade de construir narrativas que contribuam para melhorar as metodologias ativas na sala de aula, bem como a integração destas em ambientes tecnológicos. Como resultado dessa tendência, identificamos o surgimento do uso de termos como "Narrativa Transmídia", "Ambientes Inteligentes de Aprendizagem" e "Realidade Aumentada", que estão proliferando e abrindo novas vias de pesquisa. Outra tendência destacável pode ser enquadrada no âmbito ambiental, com numerosos estudos que buscam reinventar narrativas para consciencializar sobre a necessidade de combater as mudanças climáticas. Por fim, também detectamos uma ampla utilização das narrativas para melhorar processos médicos e terapêuticos, especialmente aplicados à formação de novos profissionais.

\keywords{Ciências sociais \sep Tecnologias \sep Educação \sep Criatividade \sep Estudo bibliométrico}
\end{abstract}
\end{portuguese}

\begin{english}
\begin{abstract}
The power of storytelling has become an effective and essential technique for knowledge transmission in Education. This article provides a review of indexed scientific publications that support the didactic use of stories mediated by technology. The selected timeline is from 2019 to 2022. For this review, a search algorithm was applied based on specific criteria, that helped to make a review of the SCOPUS database. The obtained data were interpreted from a quantitative perspective. After this, a qualitative study was made by an analysis and interpretation of the contributions of each of the articles. A yearly and progressive increase in scientific production is evidenced, although it is also observed a standstill in 2020. Authors, research works, and institutions with the greatest contributions in this field are also identified. Regarding content analysis, firstly, we can highlight a growing interest from the educational community in the need to construct narratives that contribute to improving active methodologies in the classroom, as well as their integration into technological environments. As a result of this trend, we identify the rise of terms such as "Transmedia Narration," "Intelligent Learning Environments," and "Augmented Reality," which are proliferating and opening new avenues of research. Another noteworthy trend can be framed in the environmental field, with numerous studies seeking to reinvent narratives to raise awareness about the need to curb climate change. Finally, we also detect a significant use of narratives to enhance medical and therapeutic processes, especially applied to the training of new professionals.
    
\keywords{Social sciences \sep Technologies \sep Education \sep Creativity \sep Bibliometric study}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-introduccion.tex}
\input{sec-metodologia.tex}
\input{sec-analisisyresultados.tex}
\input{sec-discusionyconclusiones.tex}


\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Enrique Sánchez Rivas}[conceptualization,methodology,resources,writing]
\authorcontribution{Manuel Fernando Ramos Núnez}[conceptualization,datacuration,investigation,validation,writing]
\authorcontribution{José Sánchez Rodríguez}[formalanalysis,review,supervision]
\authorcontribution{María Rubio-Gragera}[formalanalysis,review,supervision]
\end{contributors}
\end{document}
