\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{3}{19}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{6}{23}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Lorena Berríos Barra}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.51684}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Berríos Barra}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Prácticas de literacidad digital y mediación de la literatura en el profesorado en formación: experiencias a través de portafolios reflexivos digitales}
\othertitle{Práticas de letramento digital e mediação literária em professores em formação: experiências através de portfólios reflexivos digitais}
\othertitle{Digital literacy practices in pre-service teaching: experiences of mediating literature through reflective digital portfolios}

\author[1]{Lorena Berríos Barra~\orcid{0000-0003-3698-1712}\thanks{Email: \href{mailto:lorena.berrios@uchile.cl}{lorena.berrios@uchile.cl}}}
\affil[1]{Universidad de Chile, Departamento de Estudios Pedagógicos de la Facultad de Filosofía y Humanidades, Santiago, Ñuñoa, Chile.}


\addbibresource{article.bib}
%\usepackage{longtable}

\begin{document}
\maketitle

\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
La lectura, después de la pandemia de COVID-19, requiere de perspectivas
diferentes para su mediación. Este artículo presenta una experiencia de
mediación, por medio de la valoración de seis portafolios reflexivos
digitales de futuros docentes chilenos de la Universidad de Chile
desarrollados durante el año académico 2022 y 2023. La valoración de los
portafolios se realizó considerando marcos sobre literacidades
digitales. El objetivo de la creación de portafolios fue desplegar las
literacidades digitales de los profesores en formación y presentar
experiencias de mediación de la literatura que integran la pedagogía de
las multiliteracidades. Las literacidades digitales presentes en los
portafolios se manifiestan a través del lenguaje de internet como el uso
de memes, la gamificación e itinerarios que reflejan un diseño
multimodal. Las plataformas digitales utilizadas son aquellas propuestas
para el ámbito educativo. Las experiencias de mediación de la
literatura, expuestas en estos portafolios, incorporan parte de las
literacidades digitales de futuros docentes, ya que la lectura está
mediada desde las manifestaciones culturales y digitales conocidas por
sus estudiantes y no desde los textos literarios en sí. Como conclusión,
se señala la necesidad de generar instancias formativas que permitan
concientizar a futuros docentes sobre sus literacidades digitales para
que puedan ser integradas en procesos de mediación que permitan la
agencia del estudiantado y, de este modo, hacer frente a los desafíos
que presenta la lectura literaria en la escuela.

\keywords{Alfabetización digital \sep Formación preparatoria de docentes \sep Enseñanza de la literatura \sep Plataforma digital}
\end{abstract}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
A leitura, após a pandemia do COVID-19, requer diferentes perspectivas
para sua mediação. Este artigo apresenta uma experiência de mediação,
por meio da avaliação de seis portfólios reflexivos digitais de futuros
professores chilenos da Universidade do Chile, desenvolvidos durante o
ano acadêmico de 2022 e 2023. A avaliação dos portfólios foi realizada
considerando marcos sobre letramentos digitais. O objetivo da criação
dos portfólios foi mostrar os letramentos digitais dos professores em
formação e apresentar experiências de mediação da literatura que
integram a pedagogia dos multiletramentos. Os letramentos digitais
presentes nos portfólios manifestam-se através da linguagem da Internet,
como a utilização de memes, a gamificação e itinerários que refletem um
\textit{design} multimodal. As plataformas digitais utilizadas são aquelas
propostas para a esfera educacional. As experiências de mediação da
literatura, apresentadas nesses portfólios, incorporam parte dos
letramentos digitais dos futuros professores, uma vez que a leitura é
mediada a partir das manifestações culturais e digitais conhecidas por
seus alunos e não a partir dos textos literários em si. Em conclusão,
apontamos a necessidade de gerar instâncias de formação que permitam aos
futuros professores tomarem consciência de seus letramentos digitais para
que possam ser integrados em processos de mediação que permitam a
agência dos alunos e, dessa forma, enfrentar os desafios apresentados
pela leitura literária na escola.

\keywords{Letramento digital \sep Formação de professores preparatórios \sep Ensino da literatura \sep Plataforma digital}
\end{abstract}
\end{portuguese}

\begin{english}
\begin{abstract}
Reading after the COVID-19 pandemic requires different perspectives for
its mediation. This article presents an experience of mediation through
the assessment of six digital reflective portfolios from future Chilean
teachers at a University of Chile. This potfolios were developed during
the academic years 2022 and 2023. The assessment of the portfolios was
conducted considering frameworks on digital literacies. The objective of
creating portfolios was to showcase the digital literacies of
pre-service teachers and present experiences of literature mediation
that integrate the pedagogy of multiliteracies. The digital literacies
present in portfolios are expressed through internet language, such as
the use of memes, gamification, and itineraries thar reflect a
multimodal design. The digital platforms used are those recommended for
educational field. The experiences of literature mediation, as showcased
in this portfolios, incorporate aspects of the digital literacies of
future educators. Reading is mediated through cultural and digital
expressions known to their students rather than solely through literary
texts. In conclusion, there is a need to create training opportunities
that raise awareness among future teachers about their integration into
mediation processes that empower student. This approach aims to address
the challenges posed by literary reading in schools.

\keywords{Digital literacy \sep Preservice teacher \sep Literature
education \sep Digital platforms}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-introduccion.tex}
\input{sec-practicasdeliteracidad.tex}
\input{sec-laexperiencialos.tex}
\input{sec-reflexionesfinalesyconclusiones.tex}


\printbibliography \label{sec-bib}


\appendix
\section{Sites de la asignatura. Exposición de la experiencia}

\url{https://sites.google.com/uchile.cl/proyectosdyeinnovadores/inicio?authuser=0}
 
\section{Objetivos de aprendizaje de las experiencias}\label{sec-annex}

\begin{small}
\begin{longtable}{p{2cm}cp{7cm}}
\caption{Objetivos de aprendizaje de las experiencias}
\label{annex-tab01}
\\
\toprule
OA/unidad trabajada & Nivel & Descripción del objetivo\\
\midrule
OA8/El amor y la lírica & 8º básico & Formular una interpretación de los textos literarios leídos o vistos, que sea coherente con su análisis, considerando:
\begin{itemize}
\item Su experiencia personal y sus conocimientos.
\item Un dilema presentado en el texto y su postura personal acerca del mismo.
\item La relación de la obra con la visión de mundo y el contexto histórico en el que se ambienta y/o en el que fue creada.
\end{itemize} \\

OA2 & 3º medio & Reflexionar sobre el efecto estético de las obras leídas, evaluando: 
\begin{itemize}
\item Cómo la obra dialoga con las experiencias personales del lector y sus puntos de vista sobre diversas problemáticas del ser humano (afectos, dilemas éticos, conflictos, etc.).
\item Cómo los recursos y técnicas literarias de la obra inciden en el efecto estético producido.
\end{itemize}
\\
OA1 & 3º medio & Formular interpretaciones surgidas de sus análisis literarios, considerando:
\begin{itemize}
\item La contribución de los recursos literarios (narrador, personajes, tópicos literarios, características del lenguaje, figuras literarias, etc.) en la construcción del sentido de la obra.
\item Las relaciones intertextuales que se establecen con otras obras leídas y con otros referentes de la cultura y del arte.
\end{itemize}
\\
OA4 & 2º medio & Analizar los poemas leídos para enriquecer su comprensión, considerando, cuando sea pertinente:
\begin{itemize}
\item Los símbolos presentes en el texto y su relación con la totalidad del poema.
\item La actitud del hablante hacia el tema que aborda.
\item El significado o el efecto que produce el uso de lenguaje figurado en el poema.
\item El efecto que tiene el uso de repeticiones (de estructuras, sonidos, palabras o ideas) en el poema.
\item La relación que hay entre un fragmento y el total del poema.
\item Relaciones intertextuales con otras obras.
\item Las características del soneto.
\end{itemize}
 \\
OA2 & 2º medio & Reflexionar sobre las diferentes dimensiones de la experiencia humana, propia y ajena, a partir de la lectura de obras literarias y otros textos que forman parte de nuestras herencias culturales, abordando los temas estipulados para el curso y las obras sugeridas para cada uno. \\
OA3/Literatura de terror y ciencia ficción & 8º básico & Analizar las narraciones leídas para enriquecer su comprensión, considerando, cuando sea pertinente:
\begin{itemize}
\item El o los conflictos de la historia.
\item Los personajes, su evolución en el relato y su relación con otros personajes.
\item La relación de un fragmento de la obra con el total.
\item El narrador, distinguiéndolo del autor.
\item Personajes tipo (por ejemplo, el pícaro, el avaro, el seductor, la madrastra, etc.), símbolos y tópicos literarios presentes en el texto.
\item Los prejuicios, estereotipos y creencias presentes en el relato y su conexión con el mundo actual.
\item La disposición temporal de los hechos, con atención a los recursos léxicos y gramaticales empleados para expresarla.
\item Elementos en común con otros textos leídos en el año.
\end{itemize}
\\
\bottomrule
\source{Elaboración propia.}
\end{longtable}
\end{small}

\end{document}
