\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{17}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2024}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{3}{15}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{5}{20}{-1}}
\publisheddate{\DTMdisplaydate{2024}{9}{17}{-1}}
\corrauthor{Sebastián Miras}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2024.51641}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Rovira Collado, Martínez Carratalá y Miras}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Hugo Heredia Ponce}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Booktok: análisis de las estrategias discursivas multimodales para la promoción de la lectura en TikTok}
\othertitle{Booktok: análise das estratégias discursivas multimodais para a promoção da leitura no TikTok}
\othertitle{Booktok: analysis of multimodal discursive strategies for the promotion of reading in TikTok}

\author[1]{José Rovira Collado~\orcid{0000-0002-3491-8747}\thanks{Email: \href{mailto:jrovira.collado@ua.es}{jrovira.collado@ua.es}}}
\author[1]{Francisco Antonio Martínez Carratalá~\orcid{0000-0002-0587-5063}\thanks{Email: \href{mailto:famc@gcloud.ua.es}{famc@gcloud.ua.es}}}
\author[1]{Sebastián Miras~\orcid{0000-0002-4259-3890}\thanks{Email: \href{mailto:sebastian.miras@ua.es}{sebastian.miras@ua.es}}}
\affil[1]{Universidad de Alicante, Facultad de Educación, Alicante, España.}


\addbibresource{article.bib}
\usepackage{seqsplit}
\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
Los booktoks son vídeos breves que exponen contenidos sobre libros y literatura en la plataforma TikTok, como evolución de otras prácticas literarias en línea como los blogs o booktubers. Estos contenidos, con un formato único adaptado al móvil, han incrementado progresivamente desde 2020, convirtiéndose en una dinámica que ha alcanzado cifras millonarias, especialmente entre los lectores más jóvenes. El objetivo de esta investigación es identificar y diferenciar las estrategias multimodales que los booktoks utilizan para la promoción de la lectura. A partir de un análisis de contenido de una muestra previa de 500 vídeos, se identifican 10 dinámicas distintas de booktoks, algunas novedosas frente a modelos precedentes. Posteriormente, se realiza un análisis multimodal de diez booktoks concretos para mostrar las nuevas formas de hablar de libros a través de breves vídeos. Se describen los tipos de interacción entre el vídeo, el sonido y los contenidos que proponen los booktoks. Se identifican nuevas dinámicas, junto a otras heredadas de los booktuber, pero se confirma que el móvil, como plataforma de difusión de contenidos, impone una enorme velocidad en el consumo de vídeos sobre lectura.

\keywords{Educación \sep Internet \sep Lectura \sep Redes Sociales \sep Vídeos Interactivos}
\end{abstract}

\begin{abstract}
Os \textit{booktoks} são vídeos breves que apresentam conteúdos sobre livros e literatura na plataforma TikTok, como uma evolução de outras práticas literárias \textit{online}, como \textit{blogs} ou \textit{booktubers}. Esses conteúdos, com um formato único adaptado para dispositivos móveis, têm aumentado progressivamente desde 2020, tornando-se uma dinâmica que atingiu números milionários, especialmente entre os leitores mais jovens. O objetivo desta pesquisa é identificar e diferenciar as estratégias multimodais que os \textit{booktoks} utilizam para a promoção da leitura. A partir de uma análise de conteúdo de uma amostra anterior de 500 vídeos, foram identificadas dez dinâmicas diferentes de \textit{booktoks}, algumas inovadoras em relação a modelos anteriores. Posteriormente, foi realizada uma análise multimodal de dez \textit{booktoks} específicos para mostrar as novas formas de falar sobre livros por meio de vídeos breves. São descritos os tipos de interação entre o vídeo, o som e os conteúdos propostos pelos \textit{booktoks}. São identificadas novas dinâmicas, juntamente com outras herdadas dos \textit{booktubers}, mas confirma-se que o celular, como plataforma de difusão de conteúdos, impõe uma enorme velocidade no consumo de vídeos sobre leitura.

\keywords{Educação \sep Internet \sep Leitura \sep Redes Sociais \sep Vídeos Interativos}
\end{abstract}

\begin{abstract}
 Booktoks are short videos that showcase content about books and literature on the TikTok platform, evolving from other online literary practices such as blogs or booktubers. These contents, with a unique mobile-adapted format, have progressively increased since 2020, becoming a phenomenon that has reached millions, especially among younger readers. The aim of this research is to identify and differentiate the multimodal strategies that booktoks use for promoting reading. Through a content analysis of a previous sample of 500 videos, ten different booktok dynamics are identified, some of which are innovative compared to previous models. Subsequently, a multimodal analysis of ten specific booktoks is conducted to demonstrate the new ways of discussing books through short videos. The types of interaction between video, sound, and content proposed by booktoks are described. New dynamics are identified, along with others inherited from booktubers, but it is confirmed that the mobile platform imposes a significant speed in the consumption of reading-related videos.
 
\keywords{Education \sep Internet \sep Interactive Video \sep Reading \sep Social Networks}
\end{abstract}

\end{polyabstract}



\input{introduccion.tex}
\input{metodologia.tex}
\input{resultados.tex}
\input{discussion.tex}


\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{José Rovira Collado}[conceptualization,supervision,writing]
\authorcontribution{Francisco Antonio Martínez Carratalá}[methodology,formalanalysis]
\authorcontribution{Sebastián Miras}[datacuration,validation,writing,review]
\end{contributors}
\end{document}
