\documentclass[spanish]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{18}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2025}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{7}{15}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{8}{20}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Marco Lovón}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2025.46890}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Marco Lovón}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Daniervelin Pereira}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{La netnografía en la investigación lingüística}
\othertitle{A netnografia na investigação linguística}
\othertitle{Netnography in linguistic research}


\author[1]{Marco Lovón~\orcid{0000-0002-9182-6072}\thanks{Email: \href{mailto:mlovonc@unmsm.edu.pe}{mlovonc@unmsm.edu.pe}}}
\affil[1]{Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Lima, Perú.}

\addbibresource{article.bib}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}

\begin{spanish}
\begin{abstract}
 La netnografía se emplea estratégicamente en diferentes investigaciones sociales, económicas y culturales. En el campo de la lingüística puede contribuir con el análisis de las identidades e interacciones sociales en las que el lenguaje tiene presencia en el ciberespacio. El propósito de este estudio es reflexionar sobre la utilidad práctica de la netnografía en la investigación lingüística. Para ello, se propone el rol que tiene el lingüista como netnógrafo y se sugieren un conjunto de áreas y líneas de investigación que le concierne en la gestación de una netnografía lingüística. El trabajo concluye que la netnografía es un método cualitativo que permite a los lingüistas interpretar la vida social de las comunidades virtuales, principalmente en relación con el lenguaje en uso y las estructuras sociales.  

\keywords{Etnografía \sep Netnografía \sep Lingüística \sep Trabajo de Campo \sep Transdisciplina}
\end{abstract}
\end{spanish}

\begin{portuguese}
\begin{abstract}
    A netnografia é usada estrategicamente em diferentes pesquisas sociais, econômicas e culturais. No campo da linguística, ela pode contribuir para a análise de identidades e interações sociais nas quais a linguagem está presente no ciberespaço. O objetivo deste estudo é refletir sobre a utilidade prática da netnografia na pesquisa linguística. Para isso, propõe o papel do linguista como netnógrafo e sugere um conjunto de áreas e linhas de pesquisa que lhe dizem respeito na gestação de uma netnografia linguística. O artigo conclui que a netnografia é um método qualitativo que permite aos linguistas interpretar a vida social das comunidades virtuais, principalmente em relação à linguagem em uso e às estruturas sociais.      
\keywords{Etnografia \sep Netnografia \sep Linguística \sep Trabalho de campo \sep Transdisciplina}
\end{abstract}
\end{portuguese}

\begin{english}
\begin{abstract}
    Netnography is used strategically in different social, economic and cultural research. In the field of linguistics it can contribute to the analysis of identities and social interactions in which language is present in cyberspace. The purpose of this study is to reflect on the practical usefulness of netnography in linguistic research. To this end, it proposes the role of the linguist as netnographer and suggests a set of areas and lines of research that concern him/her in the gestation of a linguistic netnography. The paper concludes that netnography is a qualitative method that allows linguists to interpret the social life of virtual communities, mainly in relation to language in use and social structures.

\keywords{Ethnography \sep Netnography \sep Linguistics \sep Field work \sep Transdiscipline}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-intro.tex}
\input{sec-netnografiaylinguistica.tex}
\input{sec-ellinguistacomonetnografo.tex}
\input{sec-areasylineasdeinvestigacion}
\input{sec-conclusiones}

\section{Agradecimientos}
El autor agradece a los pares ciego por sus alcances a la investigación.

\section{Financiamiento}
La presente investigación es un resultado del “Concurso de Proyectos de Investigación con recursos no monetarios 2023 para Grupos de Investigación” como parte del grupo de investigación Lenguas y Filosofías del Perú (LFP), de la Facultad de Letras y Ciencias Humanas de la Universidad Nacional Mayor de San Marcos – RD 001050-2023-D-FLCH/UNMSM.


\printbibliography\label{sec-bib}

\end{document}
