\documentclass[portuguese]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{18}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2025}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{9}{23}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2025}{1}{14}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Daniela de Paula Farias}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2025.54765}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Farias e Passoni}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Daniervelin Pereira}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Letramento digital no ensino de língua inglesa: uma revisão bibliográfica}
\othertitle{Digital literacy in English language teaching: a bibliographical review}

\author[1]{Daniela de Paula Farias~\orcid{0000-0002-7356-6836}\thanks{Email: \href{mailto:danielapfarias@gmail.com}{danielapfarias@gmail.com}}}
\author[1]{Taisa Pinetti Passoni ~\orcid{0000-0001-7819-1327}\thanks{Email: \href{mailto:taisapassoni@professores.utfpr.edu.br}{taisapassoni@professores.utfpr.edu.br}}}
\affil[1]{Universidade Tecnológica Federal do Paraná, Pato Branco, PR, Brasil.}


\addbibresource{article.bib}
%\usepackage{array,calc,easyReview,longtable}
\usepackage{array,longtable}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
  No contexto do ensino de língua inglesa, a influência das tecnologias digitais é inegável, transformando tanto a linguagem quanto a comunicação. O letramento digital surge como um elemento-chave nessa evolução. Diante deste cenário, o objetivo do presente artigo é apresentar uma pesquisa bibliográfica acerca do conceito de letramento digital de modo a refletir sobre suas implicações no ensino-aprendizagem da língua inglesa. A pesquisa foi realizada no ano de 2022 com foco nas publicações mais recentes e disponibilizadas na íntegra na base de dados Web of Science, acessada pelo Portal da CAPES, delimitando-se assim a artigos publicados entre os anos de 2017 e 2021. A busca resultou em 10 artigos sobre o tema. O recorte temporal foi definido com o intuito de abordar estudos contemporâneos que dialoguem com os avanços mais atuais da área. Os estudos revelam que o letramento digital pode ser uma ferramenta importante, para motivar os alunos e aprimorar diversas de suas habilidades. Conclui-se que o letramento digital é fundamental para preparar os alunos para um mundo cada vez mais globalizado e conectado.

\keywords{Letramento digital \sep Ensino de língua inglesa \sep Pesquisa bibliográfica}
\end{abstract}

\begin{english}
\begin{abstract}
  In the context of English language teaching, the influence of digital technologies is undeniable, transforming both language and communication. Digital literacy emerges as a key element in this evolution. In this scenario, the aim of this article is to present a bibliographic review of the concept of digital literacy to reflect on its implications for English language teaching and learning. The research was conducted in 2022, focusing on the most recent publications available in full text in the Web of Science database, accessed through the CAPES Portal, thus limiting itself to articles published between 2017 and 2021. The search resulted in 10 articles on the topic. The time frame was defined to address contemporary studies that dialogue with the most current advances in the field. The studies reveal that digital literacy can be an important tool for motivating students and enhancing various of their skills. It is concluded that digital literacy is essential for preparing students for an increasingly globalized and connected world.

\keywords{Digital literacy \sep English language teaching \sep Bibliographical Review}
\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{intro.tex}
\input{revisao.tex}



\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Daniela de Paula Farias}
[conceptualization,investigation,methodology,writing,review]
\authorcontribution{Taisa Pinetti Passoni}[supervision,writing,review]
\end{contributors}
\end{document}
