\section{Objetos de ensino em videoaulas sobre artigo acadêmico}\label{sec-objetos}

Após o mapeamento das videoaulas listadas na \Cref{tab-01}, buscamos atender
aos dois objetivos deste trabalho: identificar e analisar objetos de
ensino explorados em videoaulas sobre artigo acadêmico publicadas na
plataforma YouTube.

Cabe destacarmos que, mesmo caracterizada por sua identidade assíncrona
e intermediada por um contexto didático-digital, entendemos que a
videoaula se firma como uma prática de ensino regida pelos três
elementos do sistema didático previstos por \textcite{linodearaujo2014}, a
saber: professor, aluno e ensino. O ensino, por sua vez, apenas será
concretizado se comprometido com as respostas à pergunta ``o que
ensinar?'', que, por conseguinte, respalda-se no ``como ensinar?''. Essa
linha de raciocínio nos conduz aos objetos de ensino, justamente por
serem ``construídos em processos nos quais saberes de referência são
transformados/adaptados para serem apresentados em {[}contexto{]} de
sala de aula'' \cite[p.~6]{linodearaujo2014}.

Ao transpormos essas proposições teóricas aos interesses da presente
pesquisa, notamos que os objetos de ensino explorados em videoaulas se
alinham de forma estrita ao contexto de produção e ao interesse do
público. Não se pode perder de vista que os materiais didático-digitais
são sustentados pela quantidade de acessos, pois esse fator influencia
na amplitude de acessos que as videoaulas podem receber. No processo de
construção analítica do presente trabalho, percebemos que o objeto de
ensino mais recorrente em todas as videoaulas é a estrutura
composicional do artigo acadêmico. Identificamos também outros objetos
de ensino: função do gênero, delimitação da pesquisa e etapas de
produção desse gênero (planejamento, operação e revisão). No caso dessas
etapas de produção, observamos que algumas tiveram maior visibilidade
que outras, havendo variação de uma videoaula para outra.

A partir dessa constatação sobre os objetos de ensino, organizamo-los da
seguinte forma: 4.1 Função do artigo acadêmico em videoaulas; 4.2
Estrutura composicional do artigo acadêmico em videoaulas; 4.3
Delimitação da pesquisa e 4.4 Etapas de produção textual.

\subsection{Função do artigo acadêmico em videoaulas}\label{sub-sec-funçãodoartigo}

Nesta seção, damos visibilidade a um dos objetos de ensino identificados
em algumas das videoaulas analisadas, a saber: a função do artigo
acadêmico. Vejamos a seguir três fragmentos extraídos de videoaulas
selecionadas, para exemplificar o modo pelo qual seus produtores
apresentam a função do artigo acadêmico:

\begin{description}
    \item[Fragmento 01\label{frag01}] -- Transcrição de conteúdo da videoaula 01 

    \begin{quote}
    /\ldots/ o artigo científico é o \textbf{menor trabalho acadêmico} em
termos de conteúdo. Ele é o que tem menor número de páginas, então a boa
notícia é\ldots{} você vai escrever\ldots{} menos. Além disso, os
artigos científicos são muito mais direcionados\ldots{} são muito mais
práticos\ldots{} têm um volume menor de conteúdo, mas são muito mais
objetivos\ldots{} isso é legal /\ldots/

    /\ldots/ Pra gente que tá no meio acadêmico \textbf{o artigo científico
serve pra dá notoriedade ao autor}. O que que é isso? Pra fazer o autor
ser reconhecido/\ldots/

    Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=1ZWLlGtBJt0}. Acesso
em: 04 out. 2024. {[}grifo nosso{]}.
    \end{quote}

    \item[Fragmento 02\label{frag02}] -- Transcrição de conteúdo da videoaula 03

    \begin{quote}
    o artigo científico é \textbf{um tipo de trabalho acadêmico} que
apresenta resultados sucintos da sua pesquisa, utilizando métodos
científicos. \textbf{Algumas instituições de ensino, né\ldots{} algumas
faculdades\ldots{} elas exigem como forma de trabalho de conclusão de
curso} um artigo científico, tá?\ldots{} Então um trabalho de conclusão
de curso no formato de artigo científico /\ldots/.

    Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=TnZroc6zey0\&t=93s}.
Acesso em: 04 out. 2024. {[}grifo nosso{]}.
    \end{quote}

    \item[Fragmento 03\label{frag03}] -- Transcrição de conteúdo da videoaula 14

    \begin{quote}
    /\ldots/ a verdade é que \textbf{pra você que faz mestrado ou doutorado,
muitas vezes, você precisa publicar esse artigo por uma exigência do seu
programa de pós-graduação}\ldots{} que só vai te dar um diploma de
mestrado ou doutorado, se você tiver um artigo publicado, né verdade?
/\ldots/

    Disponível em: \url{https://www.youtube.com/watch?v=omaqpo2b1JE}. Acesso
em: 04 out. 2024. {[}grifo nosso{]}.
    \end{quote}
\end{description}
 











Nos três fragmentos supracitados, os respectivos produtores das
videoaulas apresentam diferentes funções atribuídas ao artigo acadêmico
que justificam a sua produção escrita. Para \textcite[p.~66]{motta-roth2010}, essa função é atrelada à atividade de pesquisa, que subsidia
material para composição do artigo posteriormente, e ``está
essencialmente ligada ao meio universitário, onde professores e alunos
desenvolvem estudos avançados e pesquisas''. Na transcrição das
videoaulas, percebemos como de fato todos seus produtores consideram a
produção do artigo como uma atividade acadêmica, ao caracterizem o
gênero como ``\emph{o menor trabalho acadêmico}'' (Fragmento \ref{frag01}, linha
1) e ``\emph{um tipo de trabalho acadêmico}'' (Fragmento \ref{frag02}\hspace{0pt}, linha 1).

É perceptível na fala dos produtores de conteúdo que a produção do
artigo acadêmico é exigida tão somente para a obtenção de um diploma.
Nesse caso, a demanda desse gênero torna-se uma obrigação acadêmica que
desconsidera seus reais interlocutores e funções sociocomunicativas,
como por exemplo: compartilhamento de descobertas científicas entre os
pares, divulgação de conhecimentos construídos em pesquisas,
possibilidade de validação ou crítica por outros cientistas, entre
outros aspectos. No Fragmento \ref{frag02}, o produtor de conteúdo menciona que
``\emph{algumas faculdades\ldots{} elas exigem como forma de trabalho de
conclusão de curso um artigo científico}'' (linhas 3-4). Já no Fragmento \ref{frag03}, há um direcionamento para os alunos de pós-graduação: ``\emph{pra
você que faz mestrado ou doutorado, muitas vezes, você precisa publicar
esse artigo por uma exigência do seu programa de pós graduação}''
(linhas 1-2). Percebemos, portanto, que a produção de artigo acadêmico
tem sido uma demanda quase exclusiva a alunos de graduação e também de
pós-graduação. Não há menção a instruções por parte das instituições que
exigem a produção de tal gênero, de modo que os estudantes se veem
obrigados a produzi-lo, sem instrução prévia \cite{lillis1999} e/ou sem
estarem a par de um contexto sociocomunicativo que justifique sua
escrita e seu valor social.

Nos Fragmentos \hyperref[frag01]{1} e \hyperref[frag02]{2}, é possível observar que o público que os
produtores pretendem atingir são os graduandos. Ao citarem o Trabalho de
Conclusão de Curso (TCC), direcionam seu conteúdo àqueles encarregados
de produzir um artigo acadêmico para concluir sua graduação, atribuindo
sua função apenas como uma forma ``prática'' de se obter o diploma. O
Fragmento \ref{frag03}, no entanto, se direciona para os estudantes de
pós-graduação, para os quais, segundo a produtora, é exigida uma
produção constante também para obtenção de diploma. Um ponto de
convergência entre os Fragmentos \hyperref[frag01]{1} e \hyperref[frag03]{3} é a ``notoriedade'' citada pelo
primeiro. Essa notoriedade diz respeito aos profissionais que pretendem
seguir carreira no campo acadêmico, embora a menção tenha sido feita em
um tom pejorativo que estipula o artigo como uma mola propulsora para se
obter fama na comunidade acadêmica.

\subsection{Estrutura composicional do artigo acadêmico em videoaulas}\label{sub-sec-estrutura}


Na subseção anterior, vimos diferentes funções de artigo acadêmico, a
partir da transcrição das videoaulas de três produtores de conteúdo.
Ainda vimos como cada um atribui função ao gênero, e como a recorrência
é a de obrigatoriedade sobre a sua produção. No entanto, essas
constatações não sinalizam que toda área do conhecimento produz artigos
acadêmicos a partir de suas especificidades. Conforme afirmam \textcite[p.~66]{motta-roth2010}, ``cada área e cada problema de pesquisa
determinam o modo como a pesquisa será desenvolvida e, como
consequência, a configuração final do artigo que relatará a pesquisa''.
Ou seja, muito embora cada área aborde cada objeto de conhecimento a
partir de suas respectivas abordagens teóricas, os produtores de
conteúdo atendem às expectativas de um público geral e não-específico.
Por isso, muitos dos produtores recorrem ao ensino da estrutura e seus
aspectos constitutivos que resultam em uma abordagem da estrutura
composicional do gênero, que privilegia a forma como se constrói um
texto e quais as exigências que devem ser atendidas de acordo com o
contexto de circulação e com o público alvo. Conforme veremos a seguir
em outras transcrições selecionadas para ilustrar como é abordada a
estrutura composicional do artigo acadêmico nestas videoaulas:

\begin{description}
    \item[Fragmento 04\label{frag04}] -- Transcrição de conteúdo da videoaula 04

\begin{quote}
/\ldots/ \textbf{vamos falar sobre o que precisa ter num artigo\ldots{}
tá?\ldots{} os critérios básicos}. É claro que \textbf{num vídeo\ldots{}
só\ldots{} de\ldots{} de poucos minutos não é possível explorar todas as
possibilidades} de artigo dentro de uma metodologia. Então eu vou trazer
pra vocês o básico que precisa ter num artigo científico\ldots{} é,
quando eu falo básico, é a \textbf{estrutura básica} que tem que ter pra
que o texto é\ldots{} que você desenvolva, o estudo que você desenvolva
tenha aquela cara, aquele formato de científico /\ldots/.

Disponível em:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=wzAXy7GEhSs\&t=431s}.
Acesso em: 04 out. 2024. {[}grifo nosso{]}.
\end{quote}

    \item[Fragmento 05\label{frag05}] -- Transcrição de conteúdo da videoaula 07

\begin{quote}
/\ldots/ as pessoas ficam dizendo por aí que TCC é difícil. Ora\ldots{}
qualquer tarefa é difícil pra quem não a conhece. Por isso eu resolvi
\textbf{fazer esse roteiro\ldots{} e te mostrar passo a passo de como
escrever um artigo científico}. \textbf{No meu curso, eu mostro em
detalhes cada uma das fases}\ldots{} de cada um desses passos. Por isso
meus alunos não sofrem\ldots{} apenas colocam em prática cada uma das
etapas\ldots{} na ordem que eu mostro sem depender de orientador\ldots.
\textbf{É claro que não dá pra mostrar tudo em apenas um vídeo pequeno
como esse}. Porém o mais importante que é o roteiro\ldots{} eu vou te
mostrar agora /\ldots/

Disponível em:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=ZuojGmumuFY}.
Acesso em: 04 out. 2024. {[}grifo nosso{]}.
\end{quote}
\end{description}

Nos Fragmentos \hyperref[frag04]{4} e \hyperref[frag05]{5}, podemos observar a estrutura do gênero artigo
acadêmico como objeto de ensino referido nas respectivas videoaulas: na
04, ao propor abordar a ``\emph{estrutura básica}'' (\ref{frag04},
linhas 4-5) e na videoaula 07, ao mostrar o ``\emph{passo a passo de
como escrever um artigo científico}'' (Fragmento \ref{frag05}, linhas 2-3). Ao
considerarmos que o surgimento dos objetos de ensino se dá como produtos
de um processo de transposição didática \cite{linodearaujo2014}, e também
tendo em vista um público diverso advindo de áreas múltiplas, a
estrutura do artigo acadêmico se sobressai em detrimento de outros
objetos de ensino. Embora no Fragmento \ref{frag05} o produtor chame a estrutura
composicional do gênero de ``roteiro'', sua preocupação, assim como a do
produtor do Fragmento \ref{frag04}, é a de assinalar os movimentos retóricos
constitutivos do artigo acadêmico, a saber: introdução, revisão da
literatura, metodologia, análise e discussão dos resultados \cite{motta-roth2010}.

Não obstante a estrutura do artigo acadêmico como objeto de ensino, nas
referidas videoaulas, seja produtiva, não podemos desconsiderar as
especificidades disciplinares das áreas do conhecimento nas quais os
artigos são produzidos \cite{pereira2019}. As práticas de escrita
acadêmica, conforme destacam \cite{lea1998}, no âmbito da abordagem
dos letramentos acadêmicos, são plurais, situadas e heterogêneas.
Segundo esses autores, inclusive, não existe um único letramento
acadêmico, puro e homogêneo, mas, sim, letramentos acadêmicos, no
plural, marcados pelas relações específicas que estudantes, professores
e pesquisadores estabelecem com as práticas não só de escrita, mas
também de leitura, perpassadas por questões institucionais, de
identidade e autoridade. Todos esses aspectos não são evidenciados nas
videoaulas analisadas neste trabalho, algo preocupante, visto que quem
as assiste pode construir uma ideia equivocada de que só existe uma
forma de escrever artigo que pode ser aplicada em quaisquer contextos,
de acordo com a abordagem da socialização acadêmica \cite{lea1998}.

Ademais, não podemos desconsiderar a intenção mercadológica subjacente
às falas dos produtores de conteúdo que buscam apresentar uma
``amostra'' de cursos de produção escrita, como é possível notar nos
dizeres ``\emph{no meu curso, eu mostro em detalhes cada uma das
fases\ldots{} de cada um desses passos}'' (linhas 3-4) do Fragmento \ref{frag05}.
Essa intenção mercadológica não se restringe ao trecho transcrito, mas
se estende para tantos outros materiais, dado o alcance e a amplitude
que o contexto didático-digital proporciona.

Feita a identificação da estrutura do gênero, caminha-se para a
articulação das ideias que precisam constar em cada uma desses
constituintes. Entretanto, as ideias para produção de um artigo surgem
após o empreendimento de uma pesquisa. Vejamos como os produtores de
conteúdo abordam as delimitações de uma pesquisa que subsidiam a
produção do texto.

\subsection{Delimitação de pesquisa}

Conforme mencionado na subseção 4.1, o artigo acadêmico tem como função
materializar, em uma linguagem objetiva e concisa, os resultados de uma
pesquisa. Para a realização de uma pesquisa, é preciso elaborar o que é
conhecido como projeto de pesquisa que, segundo \textcite[p.~51—52, grifo das autoras]{motta-roth2010}, ``é uma das atividades humanas que
mais dependem de um planejamento prévio para que o(s) objetivo(s)
projetado(s) seja(m) alcançado(s). Comumente, o planejamento de uma
pesquisa é chamado de \emph{projeto}''. Ou seja, podemos notar que até
em outro gênero textual -- projeto de pesquisa --, o planejamento é uma
etapa vital. Entretanto, difere-se do que chamamos de ``planejamento
textual''.

Para a delimitação dos elementos constitutivos de um projeto de pesquisa
de mestrado, \textcite{silva2021} elenca como processo recursivo os seguintes
componentes: orientações teórico-metodológicas, sugestões do orientador,
ponderação: o que é pertinente e o que não é, sugestão da docente e dos
colegas. O autor caracteriza esses componentes como importantes e
não-lineares, ao passo que, ao ponderar sobre a delimitação de um
elemento, destaca ser necessário aplicar mudança em outros. Nas
videoaulas selecionadas, também encontramos a delimitação do projeto de
pesquisa como um objeto de ensino explorado, como podemos perceber no
fragmento a seguir:

\begin{description}
    \item[Fragmento 06\label{frag06}] -- Transcrição de conteúdo da videoaula 05

\begin{quote}
    /\ldots/ \textbf{a delimitação de um tema\ldots{} é a primeira etapa pra
que você\ldots{} comece a delimitação\ldots{} do seu objeto de
pesquisa}. Essa primeira etapa\ldots{} é fundamental pra que você
consiga \textbf{dar um rumo a sua pesquisa}\ldots{} e:: entender\ldots{}
\textbf{quais são seus objetivos}\ldots{} e onde você quer chegar nesta
pesquisa /\ldots/.

Disponível em:
\url{https://www.youtube.com/watch?v=bU_CMQvVtYE}.
Acesso em: 04 out. 2024. {[}grifo nosso{]}.
\end{quote}
\end{description}



No Fragmento \ref{frag06}, podemos observar como o produtor de conteúdo elenca a
delimitação do tema como a primeira etapa para compor o projeto de
pesquisa. Em suas palavras, ``\emph{essa primeira etapa é fundamental
pra que você consiga dar um rumo a sua pesquisa}'' (linhas 2-3). O rumo
ao qual ele se refere é a identificação dos objetivos, o que se pretende
alcançar com o empreendimento da pesquisa. Espera-se que os resultados,
alinhados ou não às expectativas do pesquisador, sejam reportados no
artigo acadêmico.

Tendo delimitado e realizado a pesquisa, a produção do artigo se
configura como o próximo passo. Assim como as demais produções textuais
escritas mais complexas, faz-se necessário atentar-se para as etapas que
constituem essa produção: planejamento, operação e revisão \cite{antunes2003}. Na próxima subseção, evidenciamos de que forma essas etapas de
produção textual são exploradas nas videoaulas analisadas.

\subsection{Etapas de produção textual} \label{sub-sec-etapas}


A estrutura não é o único ponto em comum para os estudiosos que
pretendem escrever um artigo acadêmico. As etapas de produção textual
\cite{antunes2003} são procedimentos inerentes a qualquer produção escrita,
logo poderiam ser consideradas tanto por aqueles que escrevem quanto por
quem ensina sobre escrita. Nessa perspectiva, ao analisarmos as
videoaulas em tela, observamos que seus produtores fazem, por vezes,
referência a tais etapas, conforme mapeamento que consta na \Cref{tab-02}:

{\footnotesize
\begin{longtable}{
    p{0.08\textwidth} 
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\textwidth} 
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\textwidth} 
    >{\raggedright\arraybackslash}p{0.27\textwidth}
}
    \caption{Etapas de produção textual mencionadas nas videoaulas sobre o ensino de produção de artigo acadêmico}\label{tab-02} \\
Videoaulas & Planejamento textual & Operação textual & Revisão textual \\
\midrule
\endhead
01/02\footnote{As videoaulas compostas por até dois vídeos distintos
  foram consideradas como um único material no momento da análise.
  Portanto, as videoaulas 01 e 02 foram analisadas de forma unitária,
  assim como as videoaulas 05 e 10.} & \checkmark

(roteiro que oriente a produção escrita) & \checkmark

(escrita após a conclusão do roteiro e identificação da estrutura) &
- \\
03 & - & - & - \\
04 & - & - & - \\
05/10 & - & - & - \\
06 & - & - & \checkmark

(adequação da linguagem e da pessoa do discurso) \\
07 & - & - & - \\
08 & \checkmark

(fluxo de ideia antes da produção, tanto para organizar e hierarquizar
essas ideias, como para escrevê-las a partir de condução lógica) & - &
- \\
09 & - & - & - \\
11 & - & \checkmark

(escrita como penúltima etapa da atividade de escrita, pois inicia-se
apenas depois a pesquisa) & \checkmark

(reler e reescrever o texto para adequá-lo à linguagem científica) \\
12 & & \checkmark

(escrita após delimitação do projeto de pesquisa e leitura do material
teórico) & \checkmark

(título e norma da ABNT) \\
13 & - & - & - \\
14 & - & - & \checkmark

(analisar a quantidade de informações e compartilhar com parceiros) \\
15 & \checkmark

(pensar num texto completo e coerente, ao invés de fragmentos
desconexos) & - & \checkmark

(gramática e coesão, coerência) \\
\bottomrule
\source{elaboração dos autores (2024).}
\end{longtable}
}

A \Cref{tab-02} expõe a recorrência da menção às três etapas de produção
textual previstas por \textcite{antunes2003}, tendo três videoaulas explorado o
planejamento como objeto de ensino, três explorado a operação e cinco, a
revisão.

Em relação ao planejamento, queremos frisar que não o consideramos
apenas como qualquer procedimento ou ação realizada antes da atividade
de escrita, mas como uma etapa da produção textual que prevê de que
forma as informações vão ser distribuídas ao longo do texto \cite{antunes2003}. Em outras palavras, no planejamento, busca-se definir de que
maneira o tema será introduzido no texto, que ideias serão contempladas,
de que forma serão organizadas hierarquicamente e articuladas entre si,
em consonância com o objetivo comunicativo e seu público-alvo da
produção textual \cite{garcez2020}.

Nas videoaulas analisadas, observamos que apenas os produtores das
01/02, 08 e 15 fizeram comentários a respeito do trabalho de organização
e hierarquização de ideias para guiar/orientar a atividade escrita do
artigo acadêmico. Essa constatação pode ser justificada pelo objetivo
dos produtores em se concentrarem na estrutura composicional do gênero,
ao invés das etapas que antecedem e sucedem sua escrita.

No tocante à etapa de operação, vale destacarmos que, embora possa
parecer óbvio que não há produção textual sem a atividade de escrita
propriamente dita, reconhecê-la como etapa garante ao escritor o momento
certo de executá-la. Não é à toa que essa etapa ocupa o espaço
pós-planejamento e antecede a revisão. É uma atividade situada, que
carece de uma organização para ser conduzida, mas também revista,
reorientada ou reescrita, conforme a necessidade.

Percebemos que cinco videoaulas (V01/02, V06, V07, V11, V12) abrem
espaço para situar a escrita dentre os procedimentos da produção de
artigo acadêmico. De forma explícita, os produtores dessas videoaulas
posicionam a escrita como uma atividade posterior à delimitação de tema
e seleção de um arcabouço teórico, por exemplo. Os demais, de forma
implícita, apresentam a escrita a partir da delimitação dos componentes
constitutivos, como se eles ocorressem de maneira simultânea.

Conforme os produtores de conteúdo das videoaulas apresentavam a
introdução, fundamentação teórica, metodologia, resultados e conclusão,
iam destacando a função de cada um desses componentes e o que deveria
conter em cada um deles. Abordavam a escrita como um segmento linear a
ser seguido à risca a partir dessas estruturas. Nesses casos, com
exceção da V01/02, não houve menção sobre a implementação prática do
planejamento, nem ressalvas quanto à reflexão sobre a escrita.

Ao partirmos da compreensão da escrita como uma atividade processual
\cite{antunes2003,garcez2020}, entendemos que a ideia de escrever e
reescrever compreende idas e vindas para adequar o texto aos objetivos
de produção e público-alvo indicados em determinada demanda (Antunes,
2003). Nesse sentido, produzir um texto de natureza científica,
direcionado aos pares da área e com acesso público, demanda um
compromisso do seu produtor de aprimorar sua versão final a partir de
sucessivas intervenções. Tal concepção direciona a compreensão de que a
etapa de revisão pode implicar em intervenções em diferentes aspectos
sobre a versão inicial de um texto. Há vários elementos textuais que
podem ser apontados e reconsiderados na revisão de um texto \cite{bessa2020}.

Nas videoaulas analisadas, constatamos que a revisão foi mencionada em
cinco delas (V06, V11, V12, V14, V15), tendo sido abordada de forma
distinta.

Nas videoaulas 06 e 11, podemos observar que as orientações de revisão
buscaram ressaltar a importância de adotar uma linguagem dita
científica, no artigo acadêmico. Esse apontamento pode estar ancorado na
compreensão de que o meio de produção e de divulgação desse gênero exige
esse tipo de linguagem. Os produtores dessas videoaulas destacam, ainda,
que a abordagem sobre o tema seja realizada de forma técnica e objetiva.

A videoaula 12, por sua vez, indica dois elementos a serem observados na
revisão do artigo. Primeiro, se está se acordo com as normas da
Associação Brasileira de Normas Técnicas (ABNT), particularmente ao que
diz respeito à formatação do texto; segundo, se o título do artigo
realmente faz jus e delimita os propósitos do trabalho. Esse último só é
possível analisar, quando o texto está pronto, porque a condução ou
mudança de rota é uma ocorrência frequente no momento de produção, pois,
como já sinalizamos anteriormente, não se deve pensar nas etapas de
produção como uma ordem sequencial e rígida, pois o processo é recursivo
no sentido de idas e vindas \cite{garcez2020}.

Quanto à videoaula 15, constatamos dois alertas no processo de revisão
do artigo, a saber: observar a quantidade de informação presente no
texto, ou seja, seu nível de informatividade, e consultar a opinião de
terceiros. Esses dois itens são, de fato, importantes no processo de
revisão. \textcite{costaval1991} indica a informatividade como um dos fatores a
serem considerados na avaliação da textualidade de redações, o que pode
ser também indicado na textualidade de artigos acadêmicos. \textcite{garcez2020}
sugere o parecer de terceiros como uma forma de avaliar a nossa produção
textual, desde que se trate de alguém da mesma área e com condições de
tecer uma avaliação melhor fundamentada. Na videoaula, afirma-se que a
opinião de terceiros é uma forma de revisar possíveis erros gramaticais,
além da coerência e da coesão. São aspectos que precisam ser
considerados na revisão, acrescidos de outros relativos às propriedades
do texto, às especificidades da pesquisa, à estrutura composicional do
gênero, entre outros.

A análise da menção às etapas da produção textual \cite{antunes2003} no
ensino de artigo acadêmico na plataforma YouTube evidenciou que as
orientações apresentadas dão mais espaço à forma do que à caracterização
das exigências de cada uma dessas etapas. Visto a ênfase dada, na
maioria das videoaulas, à produção do artigo acadêmico como uma
exigência feita para obtenção de um diploma, podemos perceber que o
enfoque desconsidera as especificidades disciplinares e se concentra em
atender as exigências de uma estrutura ``pronta''. Essa estrutura é
explorada, exaustivamente, talvez para atender a estudantes
desassistidos que se encontram perdidos com exigências acadêmicas,
muitos dos quais ainda não sabem como proceder em suas produções de
artigo acadêmico, seja por falta de familiaridade, seja por falta de
orientação. No entanto, ainda que essa seja uma boa iniciativa, carece
de uma sistematização adequada às especificidades da produção de um
gênero, como o artigo acadêmico, situado em comunidades disciplinares
específicas \cite{motta-roth2010}.
