\documentclass[portuguese]{textolivre}

% metadata
\journalname{Texto Livre}
\thevolume{18}
%\thenumber{1} % old template
\theyear{2025}
\receiveddate{\DTMdisplaydate{2024}{10}{18}{-1}}
\accepteddate{\DTMdisplaydate{2024}{11}{19}{-1}}
\publisheddate{\today}
\corrauthor{Jackson Wilke da Cruz Souza}
\articledoi{10.1590/1983-3652.2025.55346}
%\articleid{NNNN} % if the article ID is not the last 5 numbers of its DOI, provide it using \articleid{} commmand 
% list of available sesscions in the journal: articles, dossier, reports, essays, reviews, interviews, editorial
\articlesessionname{articles}
\runningauthor{Souza, Semcovici e Pardo}
%\editorname{Leonardo Araújo} % old template
\sectioneditorname{Daniervelin Pereira}
\layouteditorname{João Mesquita}

\title{Proposta de algoritmo de classificação automática de papéis semânticos em português no âmbito do modelo Abstract Meaning Representation}
\othertitle{Proposal of an algorithm for automatic classification of semantic roles in Portuguese within the Abstract Meaning Representation model}

\author[1]{Jackson Wilke da Cruz Souza~\orcid{0000-0003-1881-6780}\thanks{Email: \href{mailto:jackcruzsouza@gmail.com}{jackcruzsouza@gmail.com}}}
\author[2]{Pedro Semcovici~\orcid{0009-0008-8455-8509 }\thanks{Email: \href{mailto:pedrosemcovici@usp.br}{pedrosemcovici@usp.br}}}
\author[2]{Thiago Alexandre Salgueiro Pardo~\orcid{0000-0003-2111-1319 }\thanks{Email: \href{mailto:taspardo@icmc.usp.br}{taspardo@icmc.usp.br}}}
\affil[1]{Universidade Federal da Bahia,Instituto de Ciência, Tecnologia e Inovação, Camaçari, BA, Brasil.}
\affil[2]{Universidade de São Paulo, Escola de Artes, Ciências e Humanidades, São Paulo, SP, Brasil.}

%\usepackage{calc,easyReview,enumitem,longtable,multirow,tabularx,ulem}
%\newcolumntype{Y}{>{\centering\arraybackslash\hsize=1\hsize}X}%Custom-made column type to ensure that the columns are of equal width and center-aligned
%\usepackage{enumitem,colortbl,multirow,longtable}
\usepackage{multirow}

\addbibresource{article.bib}

\begin{document}
\maketitle
\begin{polyabstract}
\begin{abstract}
  O nível semântico em Processamento de Linguagem Natural (PLN) apresenta desafios significativos devido à complexidade dos fenômenos, que são menos suscetíveis a descrições objetivas. Nem todas as abordagens linguísticas, como o modelo teórico de papéis semânticos proposto por \textcite{cançado2017}, são facilmente implementáveis em sistemas computacionais devido à sua variabilidade terminológica e metodológica. O modelo Abstract Meaning Representation (AMR) \cite{banarescu2013,weischedel2013} tem se destacado por oferecer uma representação clara da estrutura argumental, proporcionando explicabilidade tanto para humanos quanto para sistemas computacionais sobre como o sentido se organiza em sentenças de línguas naturais. Baseando-se no AMR, desenvolvemos um classificador automático de papéis semânticos. Utilizando técnicas de Aprendizado de Máquina, nosso classificador foi treinado e testado em um corpus multigênero em Português do Brasil. Realizamos dois experimentos: o primeiro comparando Argumentos 0 e 1, e o segundo comparando Argumentos de 0 a 4, obtendo melhores resultados no primeiro experimento. Os resultados ressaltam a importância da aplicação de modelos semânticos em PLN para o português e abrem possibilidades para novas iniciativas de pesquisas.

  
  

\keywords{Papéis semânticos \sep Abstract Meaning Representation \sep Processamento de Linguagem Natural}
\end{abstract}

\begin{english}
\begin{abstract}
  Semantic level in Natural Language Processing (NLP) presents significant challenges due to the phenomena’s complexity, which are less amenable to objective description. Not all linguistic approaches, such as the semantic role theory proposed by \textcite{cançado2017}, can be easily implemented in computational systems due to their terminological and methodological variability. The Abstract Meaning Representation (AMR) model \cite{banarescu2013,weischedel2013} has gained prominence for providing a clear representation of argument structure, offering explicability both for humans and computational systems on how meaning is organized in sentences of natural languages. Based on AMR, we developed an automatic semantic role classifier. Using Machine Learning techniques, our classifier was trained and tested on a multi-genre corpus in Brazilian Portuguese. We conducted two experiments: the first comparing Arguments 0 and 1, and the second comparing Arguments 0 to 4, achieving better results in the former. The results highlight the importance of applying semantic models in NLP for Portuguese and open possibilities for new research initiatives.
  
  
\keywords{Semantic roles \sep Abstract Meaning Representation \sep Natural Language Processing}  

\end{abstract}
\end{english}
\end{polyabstract}

\input{sec-intro.tex}
\input{sec-revisao.tex}
\input{sec-metodologia.tex}
\input{sec-resultados.tex}
\input{sec-consideracoes.tex}

\section{Agradecimentos}

Este trabalho foi realizado no âmbito do Centro de Inteligência
Artificial da Universidade de São Paulo (C4AI -
\url{http://c4ai.inova.usp.br/}), com o apoio da Fundação de Amparo à Pesquisa
do Estado de São Paulo (processo FAPESP \#2019/07665-4) e da IBM. Este
projeto também foi apoiado pelo Ministério da Ciência, Tecnologia e
Inovações, com recursos da Lei N. 8.248, de 23 de outubro de 1991, no
âmbito do PPI-Softex, coordenado pela Softex e publicado como Residência
em TIC 13, DOU 01245.010222/2022-44. Além disso, contou com o apoio
financeiro do Edital PRPPG-UFBA 010/2024 -- Programa de Apoio a Jovens
Professores(as)/Pesquisadores(as) 2024 -- e do Edital FAPESB/CNPq
004/2023 -- Programa Primeiros Projetos.



\printbibliography\label{sec-bib}
%conceptualization,datacuration,formalanalysis,funding,investigation,methodology,projadm,resources,software,supervision,validation,visualization,writing,review
\begin{contributors}[sec-contributors]
\authorcontribution{Jackson Wilke da Cruz Souza}[conceptualization,datacuration,formalanalysis,methodology,software,supervision,validation,writing,review]
\authorcontribution{Pedro Semcovici}[datacuration,software,writing,review]
\authorcontribution{Thiago Alexandre Salgueiro Pardo}[conceptualization,supervision,writing,review]
\end{contributors}
\end{document}
